<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Conferences on Facile.it Engineering</title>
    <link>http://engineering.facile.it/categories/conferences/</link>
    <description>Recent content in Conferences on Facile.it Engineering</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 31 May 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://engineering.facile.it/categories/conferences/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Facile.it devs @ PhpDay 2016</title>
      <link>http://engineering.facile.it/blog/eng/php-day-2016/</link>
      <pubDate>Tue, 31 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/blog/eng/php-day-2016/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Almost like a nice tradition, we went to the &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://2016.phpday.it/&#34;&gt;PHP Day conference&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; this year as well; this time too it was held in Verona, on &lt;strong&gt;May 13th and 14th&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We participated and attended numerous talks and, &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/blog/ita/php-day-2015/&#34;&gt;as last year&lt;/a&gt;, we wanted to write a light summary; this won&amp;rsquo;t be a full &amp;ldquo;review&amp;rdquo;, but our intent instead is to highlight what captured our interest most, or what we found more valuable for our everyday work.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this way, we hope to give a brief glimpse of what we experienced to fellow developers that hadn&amp;rsquo;t the opportunity to attend, and to tempt some of you to join conferences like this one or those in the PHP community at large, for your personal and professional growth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The talks are in chronological order, and we linked the slides when available. Enjoy your reading!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;technical-talks:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;Technical Talks&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;your-api-is-a-ui:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;Your API is a UI&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Christopher Hoult (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/choult&#34;&gt;@choult&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 1 - 11:00 – 12:00 - track 1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;This was an interesting and very smooth talk. It stayed pretty general with nice advices about &lt;strong&gt;API development&lt;/strong&gt;, but showed some reasoning about a pyramidal &amp;ldquo;scheme of priorities&amp;rdquo; that we should follow, deriving from the &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Maslow%27s_hierarchy_of_needs&#34;&gt;Maslow&amp;rsquo;s hierarchy of needs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dip-your-toes-in-the-sea-of-security:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;Dip Your Toes in the Sea of Security&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;James Titcumb (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/asgrim&#34;&gt;@asgrim&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 1 - 14:30 – 15:30 - track 1 (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/asgrim1/dip-your-toes-in-the-sea-of-security-phpday-2016&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In this talk we saw an interesting overview of &lt;strong&gt;security issues&lt;/strong&gt; that a web application can encounter. It ranged from basic SQL injection, to timing attacks (that were explained pretty well!), to CSRF protection.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;how-i-learned-to-stop-worrying-and-love-regular-expressions:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;How I learned to stop worrying and love Regular Expressions&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jordi Boggiano (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/seldaek&#34;&gt;@seldaek&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 1 - 15:30 – 16:30 - track 1 (&lt;a href=&#34;http://slides.seld.be/?file=2016-05-13+How+I+learned+to+stop+worrying+and+love+Regular+Expressions.html&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In this talk we went from basic &lt;strong&gt;regular expressions&lt;/strong&gt;, to basic pattern recognition, to advanced usage; the speaker took also the time to explain to us how the regex engine works, through thorough examples of pattern matching advancement and backtracking. Also, bonus points for the slides! They were pretty neat, and everything was themed to the &lt;em&gt;Dr. Strangelove&lt;/em&gt; movie, from images to phrases used in the examples.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;dockerizing-your-php-ci-pipelines:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;Dockerizing your PHP CI Pipelines&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Paul Dragoonis (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/dr4goonis&#34;&gt;@dr4goonis&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 1 - 17:00 – 17:30 - track 2 (&lt;a href=&#34;http://dragoonis.com/talks/phpday-may-2016/#/&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;This talk was about &lt;strong&gt;using Jenkins with Docker&lt;/strong&gt; and having optimized pipelines for fast builds and short commit-to-deploy times. It should have been a 1-hour-long talk, so the speaker had to cut short on a lot of things, but I took a lot of useful advice from it nonetheless. Fortunately, he was kind enough to give the extra bits of his talk in the unconference track the day after.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;drinking-beer-with-a-raspberry-pi-and-php:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;Drinking Beer with a Raspberry Pi and PHP&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Andrew Carter (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/AndrewCarterUK&#34;&gt;@AndrewCarterUK&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 2 - 15:30 – 16:30 - track 1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;This talk was uncommon but really funny. The speaker explained that programming the Raspberry Pi is possible even with PHP! He showed us a working example of an AaaS (Alcohol as a Service) machine. It was a simple tool with a liquid pump and a flow detector that is used to fill up glasses with any kind of drink. It can be activated via API as any regular service. The speaker also explained how it is possible to communicate with external devices via the powerful IO pins using Unix device files.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;evolution-of-web-application-architecture:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;Evolution of Web Application Architecture&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kore Nordmann (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/koredn&#34;&gt;@koredn&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 2 - 15:30 – 16:30 - track 2 (&lt;a href=&#34;https://qafoo.com/resources/presentations/phpday_2016_2016/evolution_of_web_application_architecture.html&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;The talk covered the &lt;strong&gt;evolution of the technological stack&lt;/strong&gt; behind a normal web application, from single-server to multi-server architecture. Each addition to the stack was discussed and weighted, without taking for granted any single step: from adding a master-slave database configuration, to caching session and\or query results. This gave us a pretty clear idea of &lt;strong&gt;when and why&lt;/strong&gt; such steps should be taken while adding new functionalities to a project, or overcoming technical challenges.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;being-functional-in-php:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;Being functional in PHP&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;David de Boer (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/ddeboer_nl&#34;&gt;@ddeboer_nl&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 2 - 16:30 – 17:00 - track 1 (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/boerdedavid/being-functional-in-php-php-day-italy-2016&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;This talk was an &lt;strong&gt;introduction to functional programming&lt;/strong&gt;. The speaker compared highly declarative languages such as Erlang with PHP. He demonstrated the options we have to adopt functional programming in PHP. Basic concepts were covered in a clear and simple way: mapping, reduction, function composition and higher-order functions. Particular focus was given to the use of pure functions and their main advantage: the absence of side effects. Finally, the speaker went through an interesting comparison between OOP and functional programming, showing their strengths and weaknesses.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;keynotes:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;Keynotes&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;deploying-php-7:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;Deploying PHP 7&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rasmus Lerdorf (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/rasmus&#34;&gt;@rasmus&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 1 - 09:45 – 10:45 (&lt;a href=&#34;http://talks.php.net/phpday16#/&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Rasmus is a veteran at PHPDay, and he gives opening keynotes here almost every two years. This year&amp;rsquo;s was obviously about PHP 7, and it was more a technical talk than else. It went from &lt;strong&gt;benchmark data&lt;/strong&gt; to technical tips on how to smooth the transition to this new major version of PHP.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;how-badoo-saved-1m-switching-to-php7:0f4097aa76370db2c3b733d9c072072e&#34;&gt;How Badoo Saved $1M Switching to PHP7&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nikolay Krapivnyy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 2 - 09:45 – 10:45 (&lt;a href=&#34;https://dl.dropboxusercontent.com/u/216377/verona_php_2.pdf&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;The &lt;a href=&#34;https://techblog.badoo.com/blog/2016/03/14/how-badoo-saved-one-million-dollars-switching-to-php7/&#34;&gt;blog post&lt;/a&gt; about this technological switch made the rounds on a lot on PHP-related websites some months ago; this talk was very technical too, and it showed us how big is Badoo&amp;rsquo;s technological stack, with 3000 servers, 1000 of which running PHP. It gave us a nice overview of the &lt;strong&gt;technical challenges&lt;/strong&gt; that their tech team endured to do this upgrade, and how it gave them the possibility to save more than a half of their hardware resources; also&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; data-lang=&#34;it&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Badoo put PHP 7 in production on Friday&amp;hellip; &lt;br&gt;/cc &lt;a href=&#34;https://twitter.com/agilegigi&#34;&gt;@agilegigi&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/poiluned%C3%ACcepensiamo?src=hash&#34;&gt;#poilunedìcepensiamo&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/phpday?src=hash&#34;&gt;#phpday&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://t.co/OEj3Emxxee&#34;&gt;pic.twitter.com/OEj3Emxxee&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Alessandro Lai (@AlessandroLai) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/AlessandroLai/status/731403882321063936&#34;&gt;14 maggio 2016&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Droidcon It 2016</title>
      <link>http://engineering.facile.it/blog/eng/droidcon-it-2016/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/blog/eng/droidcon-it-2016/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://engineering.facile.it/images/droidconit-recap/logo_droidcon_it.png&#34; alt=&#34;Droidcon It&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The third edition of &lt;a href=&#34;http://it.droidcon.com/2016/&#34;&gt;Droidcon IT&lt;/a&gt; was, as expected, a great conference, full of interesting talks and people coming from all over the world. We saw a lot of GDEs (&lt;a href=&#34;https://developers.google.com/experts/all/technology/android&#34;&gt;Google Developer Expert&lt;/a&gt;) and also some Developer Advocates from Google, although it was not organized directly by the company. Back in March the Android team surprisingly released the brand new &lt;strong&gt;N Developer Preview&lt;/strong&gt; earlier than expected, so this year we were already able to talk about the new features in Android N and analyze them. Furthermore, there was talk of &lt;strong&gt;Kotlin&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;RxJava&lt;/strong&gt; and a lot of other useful and interesting topics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this post I&amp;rsquo;m going to recap the event and make some considerations about the most interesting (and funny) talks.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;day-1:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;Day 1&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;keynote-wojtek-kalicinski-https-twitter-com-wkalic:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;Keynote - &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/wkalic&#34;&gt;Wojtek Kalicinski&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The day 1 keynote was all about the N Developer Preview and was given by Wojtek Kalicinski, a developer advocate directly from Google.
Wojtek went through all the new improvements of the platform, both from user&amp;rsquo;s and developer&amp;rsquo;s point of view. Here’s a short summary of the most relevant ones:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Multi-window support&lt;/strong&gt;: probably the most requested user feature. I’ve always thought that its implementation would have been relatively straightforward, given the already responsive UI of Android, and in fact the code changes that are needed to support this feature are minimal. Just make sure you don’t lock screen orientation using &lt;code&gt;android:screenOrientation&lt;/code&gt; in your manifest.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Better notifications&lt;/strong&gt;: in addition to a visual change of the notification panel, apps will now be able to let the user interact with bundled notifications individually or to reply from the notification itself directly. Moreover, if the app already supports Android Wear notifications, most of this will come for free, since the APIs are the same.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Doze improvements&lt;/strong&gt;: the battery saving mode called Doze, now works — in a less aggressive mode — when the phone is in the user pocket or hands, and not only when the phone is stationary. Wojtek said that most of the apps should continue to work without any change — or eventually &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/intl/ko/training/monitoring-device-state/doze-standby.html#assessing_your_app&#34;&gt;minimal&lt;/a&gt; —, but he strongly encouraged to test apps against this new feature.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;JAVA 8 features!&lt;/strong&gt;: finally Google will allow developers to use a limited set of features from the latest version of the language (already two years old) including &lt;em&gt;lambdas&lt;/em&gt; (🎉) and &lt;em&gt;default and static interface methods&lt;/em&gt; (TODO: add DP2 apis). All of this is possibile thanks to the Jack&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34; id=&#34;fnref:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21:1&#34;&gt;&lt;a rel=&#34;footnote&#34; href=&#34;#fn:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21:1&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; toolchain which is able to compile Java 8 syntax to Java 6 compatible bytecode: in this way, old phones’ support is guaranteed.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Other changes include improvements to &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/intl/ko/preview/api-overview.html#background_optimizations&#34;&gt;Project Svelte&lt;/a&gt;, a new &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/intl/ko/preview/api-overview.html#data_saver&#34;&gt;Data Saver&lt;/a&gt; feature, the addition of the &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/intl/ko/preview/api-overview.html#tile_api&#34;&gt;Quick Settings Tile API&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;http://developer.android.com/intl/ko/preview/api-overview.html&#34;&gt;many more&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The most interesting and encouraging aspect coming out from the keynote and the N Preview release itself, is the fact that Google is, finally, trying to fix the Android updates issue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://engineering.facile.it/images/droidconit-recap/n-preview-updates.png&#34; alt=&#34;N Preview Updates&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Not only the release of the new OS preview six months before its public release — instead of three — is really useful for third party developers to update apps to support new APIs, but hopefully it will also help phone manufactures to keep their custom Android implementations more aligned with the stock version release cycle. This will result in a better user experience and, more importantly to us, a better developer experience, making it closer to the iOS world where developers are not required to support five years old OS versions.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;perfmatters-for-android-hasan-hosgel-https-twitter-com-alosdev:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;#PERFMATTERS for Android - &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/alosdev&#34;&gt;Hasan Hosgel&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/alosdev/perfmatters-for-android-droidcon-turin-2016&#34;&gt;Slides&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The talk was all about performance in Android. The speaker analyzed why #&lt;strong&gt;PERFMATTERS&lt;/strong&gt; on Android: the typical mobile user is generally &lt;em&gt;impatient&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;intolerant&lt;/em&gt; and even just a couple of extra seconds during the start-up could make the difference in the user&amp;rsquo;s choice to use or not your app. Hasan went through a lot of interesting tips and tricks to improve performance, such as avoiding multi-pass nested layout — a topic discussed in more detail by Huyen Tue Dao during her &lt;a href=&#34;#lean-layouts&#34;&gt;talk&lt;/a&gt; —, avoiding memory leaks or having a cache on disk for data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Performance is crucial to &lt;strong&gt;engage the user&lt;/strong&gt; and I think the speaker did a great job in summarizing useful tips to improve it. Moreover most of them doesn’t alter the readability or the maintainability of the code, as is often the case for performance driven code changes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;let-it-flow-unidirectional-data-flow-architecture-in-android-benjamin-augustin-https-twitter-com-dorvaryn:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;Let it flow! Unidirectional data flow architecture in Android - &lt;a href=&#34;https://twitter.com/dorvaryn&#34;&gt;&lt;em&gt;Benjamin Augustin&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/dorvaryn/let-it-flow&#34;&gt;Slides&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The use of patterns to structure the presentation layer (UI) in Android is still infrequent. During the last couple of years we have seen a lot of discussions about &lt;strong&gt;MVC&lt;/strong&gt;/&lt;strong&gt;MVP&lt;/strong&gt;/&lt;strong&gt;MVVM&lt;/strong&gt; patterns within the Android developers community, and some implementations of them.
During the talk the speaker presented a new approach that takes some concepts from the web development world like &lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/flux/&#34;&gt;&lt;em&gt;Flux&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;http://redux.js.org&#34;&gt;&lt;em&gt;Redux&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. The concept in a nutshell is that the UI, in addition to being as dumb as possible, should also be &lt;strong&gt;stateless&lt;/strong&gt;. In other words, the UI listens to state changes pushed by the business logic and updates itself accordingly.
Benjamin chose to focus more on the practical aspects and so he made the concept clear by directly building an &lt;a href=&#34;https://github.com/Dorvaryn/unidirectionalDataFlow&#34;&gt;app&lt;/a&gt; using Kotlin and RxJava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I personally likey approach that Benjamin showed us, since it has a lot of advantages. It makes the UI state completely &lt;strong&gt;predictable&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;reproducible&lt;/strong&gt;: it allows us to represent an app state without the need to go through all the steps needed to reach it, thus it can be very useful in reproducing a bug or testing a particular situation. The problem is that, as you can see from the demo app, it adds a lot of boilerplate code and it&amp;rsquo;s also much more verbose and difficult to implement without tools like RxJava or Kotlin, that might be problematic to some.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;play-everywhere-providing-a-consistent-experience-across-very-different-devices-alessandro-bizzarri-http-it-droidcon-com-2016-speakers-alessandro-bizzarri-dima-kunin-http-it-droidcon-com-2016-speakers-dima-kunin:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;Play everywhere: providing a consistent experience across very different devices - &lt;a href=&#34;http://it.droidcon.com/2016/speakers/alessandro-bizzarri/&#34;&gt;&lt;em&gt;Alessandro Bizzarri&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a href=&#34;http://it.droidcon.com/2016/speakers/dima-kunin/&#34;&gt;&lt;em&gt;Dima Kunin&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The two speakers showed a high-level tour of how at &lt;strong&gt;Spotify&lt;/strong&gt; they  are able to provide a consistent experience across different devices — defined as the combination of its physical form and its OS.
They created their own &lt;strong&gt;design language&lt;/strong&gt; to support the majority of platforms used to define almost everything, from color palette and buttons style to animations and sounds.
They explained also how they use a &lt;strong&gt;C++ library&lt;/strong&gt; common to all platforms to reuse code; in particular on Android they use it through the NDK, a toolset to include C or C++ code in your app and call it from Java code.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It was a light talk but still it was interesting to see how a big company like Spotify finds solutions to scale and maintain a &lt;strong&gt;consistent and engaging UX&lt;/strong&gt; across all of its user-base.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;loving-lean-layouts-huyen-tue-dao-https-twitter-com-queencodemonkey-a-name-lean-layouts-a:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;Loving lean layouts - &lt;a href=&#34;https://twitter.com/queencodemonkey&#34;&gt;&lt;em&gt;Huyen Tue Dao&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;a name=&#34;lean-layouts&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/queencodemonkey/droidcon-italy-2016-loving-lean-layouts&#34;&gt;Slides&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The speaker gave a really great talk about one of the best ways to keep an app smooth and responsive: &lt;strong&gt;optimize layouts&lt;/strong&gt; to be as flat as possible. The Android UI layer will call &lt;code&gt;measure()&lt;/code&gt; and    &lt;code&gt;layout()&lt;/code&gt; methods — two times in the case of &lt;code&gt;RelativeLayout&lt;/code&gt; — through all the hierarchy of views to be able to draw the layout; so, for example, having a useless root level  or useless views will result in more measure/layout passes, thus poor performance. Huyen explained how sometimes the solution to this problem may be to choose the right view or layout, but it could be useful to know that there is always the possibility to implement a custom &lt;code&gt;ViewGroup&lt;/code&gt; to mitigate the number of measure/layout passes or even a totally custom &lt;code&gt;View&lt;/code&gt; that overrides &lt;code&gt;onDraw()&lt;/code&gt; to draw everything by hand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The talk was very easy to follow and really useful: most of the advices covered are often ignored because singularly they have less impact, but, if taken all together and especially as good habits, they could really make the difference in maintain the &lt;strong&gt;UI smooth and lag-free&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;day-2:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;Day 2&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;android-reactive-programming-with-rxjava-ivan-morgillo-https-twitter-com-hamen:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;Android reactive programming with RxJava - &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hamen&#34;&gt;&lt;em&gt;Ivan Morgillo&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;During last couple of years RxJava has been echoing all over the Android developers community and given its huge popularity I was surprised to see that Droidcon IT offered only one talk about it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fortunately Ivan Morgillo is a topic expert — he also wrote a &lt;a href=&#34;https://www.packtpub.com/application-development/rxjava-essentials&#34;&gt;book&lt;/a&gt; about RxJava and Android — and during the talk he went through some of the &lt;strong&gt;basics of reactive programming&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;Observables&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;Observer&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;Subscription&lt;/code&gt;…) and a lot of useful &lt;strong&gt;operators&lt;/strong&gt;, which are one of the strengths of RxJava and Reactive extensions (Rx*) in general.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To be honest I was hoping for a more theoretical talk with an analysis of the advantages and disadvantages of embracing the reactive pattern in our Android projects. It was instead a lot practical and it covered a great number of common use cases where reactive programming could really help to make code mode readable and maintainable.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;you-can-do-better-with-kotlin-svetlana-isakova-https-github-com-svtk:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;You can do better with Kotlin - &lt;a href=&#34;https://github.com/svtk&#34;&gt;&lt;em&gt;Svetlana Isakova&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/svtk/you-can-do-better-with-kotlin&#34;&gt;Slides&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kotlin has recently reached &lt;a href=&#34;https://blog.jetbrains.com/kotlin/2016/02/kotlin-1-0-released-pragmatic-language-for-jvm-and-android/&#34;&gt;&lt;strong&gt;1.0 version&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; and it is gaining a lot of attention within the Java community and especially the Android one. A lot of developers — me included — are in fact hoping that Google will make it the default programming language for its mobile OS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kotlin is a &lt;strong&gt;modern&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;pragmatic&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;Android-friendly&lt;/strong&gt; programming language, with robust supporting tools since it is developed from the people behind IntelliJ (thus, Android Studio). It could be mixed with Java code — thus making the switch painless — since there is no Kotlin SDK but just JDK plus extensions, and it includes a lot of modern concept such as &lt;em&gt;data classes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;null-safety&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;extension functions&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;lambdas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The speaker showed also ANKO, a DSL written in Kotlin, that uses &lt;em&gt;lambdas with receivers&lt;/em&gt;, to create layouts and views and allows to write code like:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;verticalLayout {
    val name = editText()
    button(&amp;quot;Say Hello&amp;quot;) {
        onClick { toast(&amp;quot;Hello, ${name.text}!&amp;quot;) }
    }
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;This talk was one of the most interesting to me, as it persuaded me to try and deepen my knowledge of Kotlin. Svetlana was very good at showing the main features of the JetBrains language and at explaining how they convert in Java code, an aspect that I found very useful to mutate my mindset with new concepts and  syntaxes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;fun-things-you-cando-in-kotlin-maciej-górski-https-github-com-mg6maciej:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;fun things (you: CanDo &lt;in Kotlin&gt; ) = … - &lt;a href=&#34;https://github.com/mg6maciej&#34;&gt;&lt;em&gt;Maciej Górski&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/mg6maciej/fun-things-you-CanDo-in-Kotlin&#34;&gt;Code&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The second Droidcon talk about Kotlin was a very fun one, with the speaker acting a funny scene where a nephew tries to explain to his granpa why he should use &lt;strong&gt;Kotlin instead of Java&lt;/strong&gt; with a live coding session.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;style&gt;.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }&lt;/style&gt;&lt;div class=&#39;embed-container&#39;&gt;&lt;iframe src=&#39;https://www.youtube.com/embed/RVu_0TIiH8Q&#39; frameborder=&#39;0&#39; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The second part of the talk was still in live programming (without slides) and showed some Kotlin feature in practice. It covered some advanced topics such as functional programming, operator overloading, infix functions, laziness and more.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It was funny and informative to watch a &lt;strong&gt;live coding talk&lt;/strong&gt; and for sure it made me more curious and confident about Kotlin.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusions:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21&#34;&gt;Conclusions&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;The Droidcon IT is already, after three editions, the &lt;strong&gt;point of reference&lt;/strong&gt; for the Android community in Italy and this year too it lived up to the expectations. We saw a lot of well-known speakers and developers such as the Googlers Nick Butcher and  Wojtek Kaliciński. It was a conference rich of interesting talks in addition to those summarized in this post, ranging between al lot of various topics such as TDD, UX, tools and many more. The only thing that surprised me was the lack of talks about Android Wear: perhaps Google is slowing down to push this platform among developers?&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34;&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://source.android.com/source/jack.html&#34;&gt;Jack&lt;/a&gt; is the new Google compiler which has the goal to speed up the compilation process, compiling Java .class files directly to .dex files (Android bytecode)
 &lt;a class=&#34;footnote-return&#34; href=&#34;#fnref:d76462adf2f880be726dc4f2826c7d21:1&#34;&gt;&lt;sup&gt;[return]&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facile.it devs @ Codemotion Milan 2015</title>
      <link>http://engineering.facile.it/blog/ita/facile-it-devs-codemotion-milan-2015/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/blog/ita/facile-it-devs-codemotion-milan-2015/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;appuntamento con il &lt;a href=&#34;http://milan2015.codemotionworld.com&#34;&gt;Codemotion&lt;/a&gt; di quest&amp;rsquo;anno a Milano è stato particolarmente &lt;strong&gt;ricco&lt;/strong&gt;: tante tracce, moltissimi contenuti suddivisi tra talk tecnici, workshop e keynote, e alcuni ospiti illustri, tra cui il celebre &lt;a href=&#34;https://twitter.com/rasmus&#34;&gt;Rasmus Lerdorf&lt;/a&gt;, creatore del linguaggio &lt;strong&gt;PHP&lt;/strong&gt;. Come già fatto per il &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/php-day-2015/&#34;&gt;PHP Day 2015&lt;/a&gt;, proponiamo le nostre impressioni sulla conferenza, citando i talk che ci hanno colpito maggiormente: la scelta dei talk è basata sul gusto personale dei vari membri della redazione di Facile.it Engineering, e le considerazioni esposte non vanno lette come recensioni, ma come riflessioni di vario genere sulle tematiche trattate, volte a stimolare nei lettori l&amp;rsquo;interesse a &lt;strong&gt;partecipare&lt;/strong&gt; a conferenze come il Codemotion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I talk sono in ordine cronologico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;indice:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;Indice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#a-programmer-is&#34;&gt;A programmer is&amp;hellip;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#tdd-per-android&#34;&gt;TDD per Android&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#platformer-2d&#34;&gt;Platformer 2D: jumping from XNA to Unity&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#grocery-site-in-react&#34;&gt;Building the world&amp;rsquo;s largest grocery site in React&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#alert-overload&#34;&gt;Alert overload: How to adopt a microservices architecture without being overwhelmed with noise&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#f-sharp-not-a-game&#34;&gt;F#, not a game!!!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#polymer-firebase&#34;&gt;Applicazioni Real-Time con Polymer e Firebase&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#offline-web-applications&#34;&gt;The new Mobile Challenge: Offline-Enablement for Web Applications&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#feature-gluttony&#34;&gt;How to defeat feature gluttony&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#webassembly&#34;&gt;Is WebAssembly the killer of JavaScript?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#fatal-error&#34;&gt;The evolution in the design of FATAL ERROR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#ancora-cpp&#34;&gt;Perché nel 2015 parliamo ancora di C++?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#mobile-senza-unity&#34;&gt;Mobile senza Unity: il caso SBK&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#php-7&#34;&gt;Speeding up the Web with PHP 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;a-programmer-is&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-programmer-is:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;A Programmer is&amp;hellip;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Birgitta Boeckeler (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/birgitta410&#34;&gt;@birgitta410&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 10:15 - 11:00 - Keynote Motivational (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Codemotion/keynote-birgitta-boeckeler-track-motivational-a-programmer-is&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In uno dei due &lt;em&gt;keynote&lt;/em&gt; di apertura della prima giornata Birgitta Boeckeler ha affrontato la spinosa questione di &lt;a href=&#34;http://milan2015.codemotionworld.com/talk-detail/?detail=1980&amp;amp;sub=1&#34;&gt;&amp;ldquo;cosa è un programmatore&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, mostrando che assunzioni e incomprensioni &lt;strong&gt;vecchie di 50 anni&lt;/strong&gt; ancora oggi influenzano la professione di programmatore e il modo in cui essa è considerata nel mondo, da addetti ai lavori e non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/programmazione-funzionale-perche-preoccuparsi/&#34;&gt;software crisis&lt;/a&gt; degli anni &amp;lsquo;60 aveva spinto aziende e università a elaborare metodi per distinguere i &amp;ldquo;buoni programmatori&amp;rdquo; sulla base di &lt;strong&gt;test attitudinali&lt;/strong&gt; come l&amp;rsquo;&lt;em&gt;IBM PAT&lt;/em&gt;, e influenti pubblicazioni accademiche come &lt;a href=&#34;http://dl.acm.org/citation.cfm?id=1142628&#34;&gt;A vocational interest scale for computer programmers&lt;/a&gt;(1966) hanno contribuito alla definizione del programmatore tipo come una persona che &amp;ldquo;ama i puzzle&amp;rdquo;, &amp;ldquo;ama sperimentare e rischiare&amp;rdquo; e &amp;ldquo;odia la gente&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Purtroppo questo archetipo sopravvive ancora oggi, e forse la sua conseguenza più grave è stato lo sviluppo dell&amp;rsquo;idea che una delle professioni più belle e appaganti che esistano sia una &amp;ldquo;cosa da uomini&amp;rdquo;. Ma Birgitta nel suo &lt;em&gt;keynote&lt;/em&gt; cita anche &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Jean_Bartik&#34;&gt;Jean Bartik&lt;/a&gt;, programmatrice di uno dei primi computer mai costruiti, l&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/ENIAC&#34;&gt;ENIAC&lt;/a&gt;, annunciato nel 1946: quando quella del &amp;ldquo;programmatore&amp;rdquo; non era ancora considerata una &lt;strong&gt;vera professione&lt;/strong&gt;, ma era vista come poco più di un lavoro di segreteria, gran parte dei programmatori negli USA era composta da donne. Ma in una recente &lt;a href=&#34;http://computerhistory.org/revolution/birth-of-the-computer/4/78/2258&#34;&gt;intervista&lt;/a&gt; la Bartik ha fatto notare che molte delle tecniche che usiamo e delle problematiche che ci troviamo ad affrontare in quanto programmatori erano &lt;strong&gt;già vere&lt;/strong&gt; negli anni &amp;lsquo;40: ad esempio, erano già evidenti i vantaggi del &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Pair_programming&#34;&gt;pair programming&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell&amp;rsquo;ultima parte del talk, Birgitta mostra come questa erronea visione della professione di programmatore porti ancora oggi molte donne, interessate a una carriera nello sviluppo software, a &lt;strong&gt;sentirsi escluse&lt;/strong&gt; dal club perché pensano che &lt;em&gt;veri&lt;/em&gt; programmatori si nasca, e che se la propria passione non sia in realtà una vera e propria &lt;em&gt;ossessione&lt;/em&gt; non si riuscirà mai ad eccellere: in realtà questo &lt;em&gt;status quo&lt;/em&gt; è, come si è visto, il prodotto di decenni di incompresioni e &lt;a href=&#34;http://www.npr.org/sections/money/2014/10/21/357629765/when-women-stopped-coding&#34;&gt;incredibili scivoloni&lt;/a&gt; nello sviluppo della professione di programmatore, e che è possibile aspirare ai massimi livelli di tale professione anche con un approccio più &lt;em&gt;bilanciato&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel seguente tweet Birgitta cita libri, articoli e talk che hanno ispirato il suo &lt;em&gt;keynote&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;it&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Here is the material I used to put together my talk, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/Codemotion?src=hash&#34;&gt;#Codemotion&lt;/a&gt;. Read! Especially &amp;quot;Unlocking the Clubhouse&amp;quot; &lt;a href=&#34;https://t.co/ZKmdC1zvkf&#34;&gt;pic.twitter.com/ZKmdC1zvkf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Birgitta B. (@birgitta410) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/birgitta410/status/667646910161883136&#34;&gt;20 Novembre 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;tdd-per-android&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;tdd-per-android:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;TDD per Android&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Matteo Vaccari (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/xpmatteo&#34;&gt;@xpmatteo&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 11:20 - 12:00 - Mobile track (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Codemotion/matteo-vaccari-tdd-per-android-codemotion-milan-2015&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Matteo Vaccari porta al codemotion un talk, dal titolo alla prima apparenza banale, ma indicato come livello &lt;em&gt;intermediate&lt;/em&gt;. Con TDD per Android infatti, &lt;em&gt;non vuole introdurre né al testing di applicazioni Android, né al TDD&lt;/em&gt;.
Piuttosto durante il talk vengono mostrati alcuni trucchi da lui scovati durante la sua esperienza per fare vero &lt;em&gt;Test Driven Development&lt;/em&gt;. Come primo passo consiglia e spiega come affiancare al TestCase ufficiale dell&amp;rsquo; SDK Android, un altro strumento &lt;strong&gt;semplificato ed ottimizzato&lt;/strong&gt; per una esecuzione veloce dei test unitari: esso, basandosi esclusivamente su JUnit, permette l’esecuzione veloce del “ciclo” Red, Green, Refactor, senza dover attendere i tempi del device virtuale (o meno). Matteo  quindi  passa a sviscerare alcuni &lt;em&gt;trick&lt;/em&gt; più ricercati e specifici, dimostrandoli con due app d&amp;rsquo;esempio:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/xpmatteo/unit-doctor&#34;&gt;esempio 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/xpmatteo/fairy-fingers&#34;&gt;esempio 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;platformer-2d&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;platformer-2d-jumping-from-xna-to-unity:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;Platformer 2D: jumping from XNA to Unity&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Paolo Cattaneo (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/RavenTravelStd&#34;&gt;Raven Travel Studios&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 12:10 - 13:10 - Game Dev track&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il vecchio ambiente di sviluppo &lt;strong&gt;XNA&lt;/strong&gt; è ormai stato abbandonato da Microsoft da anni. Molti sviluppatori si sono quindi visti costretti a migrare su altri &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt;, come per esempio Unity, che con XNA condivide l’adozione del linguaggio C# per gli script. Il passaggio da una programmazione vecchio stampo ad un ambiente visuale può creare qualche problema, soprattutto per via di alcuni ostacoli apparentemente invalicabili. È realmente necessario creare manualmente per ogni &lt;em&gt;asset&lt;/em&gt; di un progetto un GameObject in Unity? Diffidate delle guide ufficiali e sfruttate la generazione a &lt;em&gt;runtime&lt;/em&gt; di nuovi GameObject, associando uno script di creazione ad un solo GameObject padre!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;grocery-site-in-react&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;building-the-world-s-largest-grocery-site-in-react:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;Building the world&amp;rsquo;s largest grocery site in React&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Robbie McCorkell (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/robbiemccorkell&#34;&gt;@robbiemccorkell&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 14:10 - 14:50 - Architecture track&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lo speaker Robbie McCorkell, tech lead presso &lt;a href=&#34;http://red-badger.com&#34;&gt;Red Badger&lt;/a&gt;, società londinese che si occupa di web design per grossi partner internazionali, ci ha raccontato del viaggio che ha portato la sua azienda a creare il sito web di &lt;strong&gt;Tesco&lt;/strong&gt;, negozio online e distributore di prodotti di vario genere che opera principalmente in Europa, Nord America ed Estremo Oriente.
La tecnologia chiave impiegata per la realizzazione è stata &lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/react/&#34;&gt;React&lt;/a&gt;, libreria open source realizzata da Facebook che consente di creare la view di applicazioni web mediante &lt;strong&gt;componenti&lt;/strong&gt;.
Una delle esigenze alla base dello sviluppo di un sito per un marchio così famoso era la possibilità di fruire di esso sul &lt;strong&gt;maggior numero possibile di dispositivi e browser&lt;/strong&gt;, cercando di minimizzare il traffico. La soluzione adottata da Red Badger a questo problema è stata la realizzazione di un applicazione &lt;strong&gt;isomorfica&lt;/strong&gt;, cioè un sistema che condivide lo stesso codice sia lato server sia lato client ed è in grado di fornire al browser delle pagine &lt;strong&gt;già renderizzate&lt;/strong&gt; che soltanto opzionalmente possono sfruttare javascript per l&amp;rsquo;interazione con gli elementi grafici.
Anche le ottimizzazioni per il SEO traggono benefici da un sito costruito in questo modo in quanto tutte le pagine sono &lt;strong&gt;indicizzabili&lt;/strong&gt; dai motori di ricerca.
L&amp;rsquo;impiego di React è stata quasi una scelta obbligata, visto che esso mette a disposizione degli strumenti semplici ma potenti per raggiungere l&amp;rsquo;obiettivo che si sono posti.
Particolare attenzione durante il talk è stata posta sulla necessità di essere sempre al passo con le varie versioni di React e delle librerie ad esso collegate (soprattutto quelle ufficiali che Facebook stessa sviluppa ed utilizza per i suoi prodotti, tipo &lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/relay/&#34;&gt;Relay&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/react/blog/2015/05/01/graphql-introduction.html&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;alert-overload&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;alert-overload-how-to-adopt-a-microservices-architecture-without-being-overwhelmed-with-noise:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;Alert overload: How to adopt a microservices architecture without being overwhelmed with noise&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sarah Wells (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/sarahjwells&#34;&gt;@sarahjwells&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 14:10 - 14:50 - DevOps track (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Codemotion/sarah-wells-alert-overload-how-to-adopt-a-microservices-architecture-without-being-overwhelmed-with-noise&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il talk di Sarah, come promesso dal titolo, dava una serie di consigli su come mantenere in produzione un&amp;rsquo;architettura a microservizi senza venir &lt;strong&gt;sommersi dalle notifiche&lt;/strong&gt; di errore e dagli alert che ne derivano in caso di malfunzionamento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pensare al monitoring dall&amp;rsquo;inizio, non è un attività che può essere posticipata;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gli alert devono presentarsi &lt;strong&gt;solo quando richiedono un&amp;rsquo;interazione&lt;/strong&gt; da parte di chi amministra il sistema;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Costruire il proprio sistema &lt;strong&gt;pensando al supporto&lt;/strong&gt; (documentazione, test, etc..);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizzare il &lt;strong&gt;tool giusto per il lavoro che bisogna compiere&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Configurare un&amp;rsquo;alert fa parte del fix del problema! &lt;em&gt;(Code -&amp;gt; Test -&amp;gt; Alert)&lt;/em&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spegnere tutte le mail di notifica dai sistemi di monitoring (ci sono tool migliori: IRC, Slack, etc..;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assicurarsi di sapere se uno degli alert ha smesso di funzionare;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Oltre a questo Sarah ha anche parlato di alcuni &lt;strong&gt;tool&lt;/strong&gt; che utilizza più o meno frequentemente quali:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.nagios.org&#34;&gt;Nagios&lt;/a&gt;: Monitoring e alerting&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.splunk.com&#34;&gt;Splunk&lt;/a&gt;: Log aggregation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://grafana.org&#34;&gt;Grafana&lt;/a&gt;: Per creare grafici e dashboard&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://getsentry.com/welcome&#34;&gt;Sentry&lt;/a&gt;: Per aggregare gli errori&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://dashing.io&#34;&gt;Dashing&lt;/a&gt;: Framework per creare dashboard&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;f-sharp-not-a-game&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;f-not-a-game:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;F#, not a game!!!&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Andrea Magnorsky (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/silverspoon&#34;&gt;@silverspoon&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 14:10 - 14:50 - Game Dev track (&lt;a href=&#34;http://www.roundcrisis.com/presentations/2015-codemotion-milan/#/&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Andrea Magnorsky di &lt;a href=&#34;http://www.digitalfurnacegames.com&#34;&gt;Digital Furnace Games&lt;/a&gt; ha parlato dell&amp;rsquo;uso dei pattern di &lt;strong&gt;programmazione funzionale&lt;/strong&gt; nello sviluppo del loro prossimo gioco &lt;em&gt;Onikira: Demon Killer&lt;/em&gt;, per il quale hanno adottato il linguaggio funzionale &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/F_Sharp_(programming_language&#34;&gt;F#&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel giustificare un approccio più funzionale allo sviluppo software in generale, Andrea parla del bellissimo articolo &lt;a href=&#34;http://shaffner.us/cs/papers/tarpit.pdf&#34;&gt;Out of the Tar Pit&lt;/a&gt;, di Ben Moseley e Peter Marks, già citato più volte su questo blog. L&amp;rsquo;eccessiva &lt;strong&gt;complessità&lt;/strong&gt; può rendere ingestibili i progetti software, compresi i giochi, e un linguaggio come F#, basato - come ogni linguaggio funzionale - sull&amp;rsquo;uso di strutture dati immbutabili, funzioni pure e &lt;em&gt;pattern matching&lt;/em&gt;, permette di gestire lo stato del sistema in maniera più semplice: F# risulta essere particolarmente potente per questo scopo, grazie agli &lt;a href=&#34;http://fsharpforfunandprofit.com/posts/convenience-active-patterns/&#34;&gt;&lt;em&gt;active patterns&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel corso del talk Andrea ha parlato anche dell&amp;rsquo;ottima interoperabilità di F# con C#, e dell&amp;rsquo;uso di librerie di &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Property_testing&#34;&gt;&lt;em&gt;property testing&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; come &lt;a href=&#34;https://github.com/fscheck/FsCheck&#34;&gt;FsCheck&lt;/a&gt;, e &lt;em&gt;building tools&lt;/em&gt; come &lt;a href=&#34;http://fsharp.github.io/FAKE/&#34;&gt;FAKE&lt;/a&gt;, mostrando quindi un ecosistema ricco di strumenti di sviluppo, perfettamente adeguato alla realizzazione di software ad alto livello, e cosa c&amp;rsquo;è di più &lt;em&gt;elevato&lt;/em&gt; di un videogioco?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;polymer-firebase&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;applicazioni-real-time-con-polymer-e-firebase:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;Applicazioni Real-Time con Polymer e Firebase&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Michel Murabito (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/michelmurabito&#34;&gt;@michelmurabito&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 15:00 - 16:00 - Server-Side track&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il talk, portato al Codemotion 2015 dal GDG (Google Developer Group) Community Manager Italia  Michel Murabito, tratta due tecnologie emergenti nel panorama realtime, javascript (e non solo). Michael, attraverso un live tutorial atto a creare una todolist ci ha introdotto a &lt;a href=&#34;https://www.polymer-project.org&#34;&gt;Polymer&lt;/a&gt;, accompagnandoci per mano alla scoperta dei &lt;a href=&#34;https://elements.polymer-project.org/&#34;&gt;suoi components&lt;/a&gt;, spiegando come utilizzarli per ottenere senza sforzo un’interfaccia veloce e pulita, come personalizzarli e come crearne di nuovi. Successivamente ha integrato nell’applicazione ottenuta la persistenza dei dati utilizzando &lt;a href=&#34;https://www.firebase.com/&#34;&gt;Firebase&lt;/a&gt;, un servizio API, basato su DB NO SQL, veloce e tecnologicamente avanzato, tra le cui peculiarità troviamo, ad esempio, la capacità di mantenere aggiornati in realtime i client connessi.
&lt;a href=&#34;https://t.co/kukysY8sgZ&#34;&gt;App dimostrativa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;offline-web-applications&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;the-new-mobile-challenge-offline-enablement-for-web-applications:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;The new Mobile Challenge: Offline-Enablement for Web Applications&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Christiane Kurz (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/learnui5&#34;&gt;@learnui5&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 15:00 - 16:00 - Mobile track (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Codemotion/christiane-kurz-the-new-mobile-challenge-offlineenablement-for-web-applications&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ottimo talk che introduce tecnologie ancora poco conosciute nello sviluppo web, e offre un’ottima soluzione per iniziare a pensare a come rendere disponibili i nostri siti web anche in modalità offline. Questo apre orizzonti a nuove soluzioni e a nuove sfide, come salvare i dati lato client (nel talk si parla di &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/it/docs/Web/API/IndexedDB_API&#34;&gt;indexedDB&lt;/a&gt;), e gestire conflitti tra i dati durante la sincronizzazione col server, cercando possibili strumenti di compatibilità con vecchi browser: in effetti l&amp;rsquo;unica piccola pecca della soluzione proposta è la ridotta compatibilità con i browser, soprattutto mobile, consultabile anche a questo &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Service_Worker_API#Browser_compatibility&#34;&gt;link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che altro dire… questo è un ottimo spunto per iniziare a pensare a qualche possibile implementazione in vista di un maggior supporto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;feature-gluttony&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;how-to-defeat-feature-gluttony:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;How to defeat feature gluttony&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kasia Mrowca (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/MrowcaKasia&#34;&gt;@MrowcaKasia&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 15:00 - 16:00 - Startup track (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Codemotion/kasia-mrowca-how-to-defeat-feature-gluttony-codemotion-milan-2015-55472938&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kasia Mrowca, ex programmatrice ed ora product owner, ci spiega le sue strategie per ovviare ai &lt;strong&gt;problemi di backlog&lt;/strong&gt;: desiderare buone e nuove feature è una cosa buona, ma esagerare è male.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per spiegarci tutto questo ci porta la sua esperienza, ad esempio come ha visto un backlog crescere così tanto da necessitare fino a 15 (!) persone per essere gestito; ovviamente questo è uno scenario catastrofico, i cui &lt;strong&gt;costi di organizzazione&lt;/strong&gt; e comunicazione necessari tra tutte queste persone porta ad un rallentamento irrisolvibile. Nel suo talk ci illustra alcune tecniche utili di visualizzazione e organizzazione delle feature richieste, per selezionarle e prioritizzarle con criterio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;webassembly&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;is-webassembly-the-killer-of-javascript:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;Is WebAssembly the killer of JavaScript?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Boyan Mihaylov (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/bmihaylov&#34;&gt;@bmihaylov&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 1 - 17:10 - 17:50 - Languages track (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Codemotion/boyan-mihaylov-is-web-assembly-the-killer-of-javascript&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La presentazione è condotta da Boyan Mihaylov ed è un&amp;rsquo;introduzione al nuovo mondo di &lt;a href=&#34;https://medium.com/javascript-scene/what-is-webassembly-the-dawn-of-a-new-era-61256ec5a8f6#.ee7hgs4df&#34;&gt;WebAssembly&lt;/a&gt;: una tecnologia in fase di sviluppo molto promettente nell&amp;rsquo;ambito internet.
JavaScript è il linguaggio del web. È nato nel 1995 per risolvere specifici problemi di computazione lato browser. Per molto tempo è stato un linguaggio &lt;strong&gt;senza specifiche&lt;/strong&gt;, con conseguenti difficoltà nello scrivere script compatibili cross-broswer. Con il passare del tempo, sono stati definiti degli standard (ECMA) che hanno parzialmente risolto il problema.
Nell&amp;rsquo;ultimo periodo JavaScript si è diffuso molto. Oggi lo si usa praticamente ovunque per sviluppare applicazioni client-side, server-side, mobile e desktop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuttavia molti problemi rimangono irrisolti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il browser esegue solo codice scritto in JavaScript;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JavaScript è spesso considerato verboso e carente di funzionalità rispetto ad altri linguaggi;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ad ogni esecuzione, la sintassi dei programmi JavaScript deve essere elaborata con un significativo impatto sulle performance;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JavaScript è text-based, i file con codice sorgente possono raggiungere dimensioni notevoli per il trasferimento via rete;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Diverse strategie sono state attuate per aggirare questi problemi.
È frequente l&amp;rsquo;uso di tool di &lt;strong&gt;minificazione&lt;/strong&gt; del sorgente per ridurre le dimensioni.
Sono stati sviluppati differenti flavour di JavaScript per aumentare l&amp;rsquo;espressività del linguaggio (CoffeeScript, TypeScript, ecc.);
Sono stati creati dei compilatori per tradurre in JavaScript programmi scritti in altri linguaggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò tuttavia è molto inefficiente: perché non compilare il codice sorgente in una specie di bytecode? Sarebbe più performante in fase d&amp;rsquo;esecuzione e download.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La risposta è WebAssembly o WASM.
WASM è un linguaggio binario destinato ad essere eseguito da una virtual machine integrata nei browser.
Teoricamente qualsiasi linguaggio dotato di compilatore WebAssembly può essere utilizzato per sviluppare applicazioni browser-based.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WebAssembly beneficia di tutti i vantaggi di JS, compresa l&amp;rsquo;esecuzione in Sandbox.
WASM non sostituirà JavaScript in quanto quest&amp;rsquo;ultimo, tramite compilazione, genererà istruzioni WebAssembly.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WebAssembly è ancora in fase di prototipazione, è una tecnologia molto interessante e si pensa che essa detterà le basi per sviluppare virtual machine d&amp;rsquo;ultima generazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;fatal-error&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;the-evolution-in-the-design-of-fatal-error:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;The evolution in the design of FATAL ERROR&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ciro Continisio (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/ccontinisio&#34;&gt;@ccontinisio&lt;/a&gt;), Ennio Pirolo (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/santennio&#34;&gt;@SantEnnio&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 2 - 11:20 - 12:00 - Game Dev track (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Codemotion/ciro-continisio-ennio-pirolo-the-evolution-in-the-design-of-fatal-error&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A volte lo sviluppo di un videogioco può protrarsi per mesi, anche anni. È quello che è accaduto con FATAL ERROR, titolo nato dalle menti di Ciro Continisio ed Ennio Pirolo ben 2 anni fa in occasione della GamesWeek di Milano. Nel corso degli anni il processo di sviluppo iterativo tipico dei videogiochi ha portato a vari miglioramenti tecnici, rimanendo però fedeli alle prime linee guida di game design. L’IA nel gioco ha adottato un interessante meccanismo di comportamenti che, una volta associati ad un bot governato dalla CPU, permettono a seconda dell’azione su schermo di attivare un determinato comportamento. Un approccio applicabile anche al di fuori dello sviluppo di videogiochi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;ancora-cpp&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;perché-nel-2015-parliamo-ancora-di-c:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;Perché nel 2015 parliamo ancora di C++?&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Marco Arena (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/italiancpp&#34;&gt;@italiancpp&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 2 - 12:10 - 13:10 - Languages track (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Codemotion/marco-arena-perch-nel-2015-parliamo-ancora-di-c-codemotion-milan-2015&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La domanda è lecita, a 30 anni dalla presentazione del linguaggio, ma Marco Arena ha tutte le risposte nonostante quel giorno non fosse ancora nato. Il C++ è &lt;em&gt;molto popolare&lt;/em&gt;: diversi software di uso quotidiano, tra cui probabilmente il browser che state usando, sono scritti in questo linguaggio. È inoltre &lt;em&gt;compatibile con il C&lt;/em&gt; e, più in generale, si &lt;em&gt;preoccupa del passato&lt;/em&gt;: segue uno standard ISO, la retrocompatibiltà è sempre garantita e i miglioramenti sono ottenuti aggiungendo nuovi costrutti. Non è &lt;em&gt;garbage collected&lt;/em&gt;: il lifetime di oggetti e risorse è &lt;em&gt;scoped&lt;/em&gt;, garantendo in questo modo un comportamento deterministico ed evitando complicazioni in sistemi &lt;em&gt;latency-critical&lt;/em&gt;. È &lt;em&gt;indipendente dal paradigma&lt;/em&gt;, perché ne comprende diversi, ed è adatto al &lt;em&gt;system programming&lt;/em&gt; grazie al suo accesso a basso livello alla memoria. Sta inoltre &lt;em&gt;crescendo in fretta&lt;/em&gt;: dopo oltre 20 anni in cui è rimasto sostanzialmente immutato, ha recentemente presentato diverse innovazioni e molte altre sono state annunciate per i prossimi anni. Da ultimo, è immerso in un &lt;em&gt;ecosistema straordinario&lt;/em&gt;, composto da industrie, mondo accademico e user groups.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;mobile-senza-unity&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;mobile-senza-unity-il-caso-sbk:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;Mobile senza Unity: il caso SBK&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Giuseppe Navarria (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/waveringradiant&#34;&gt;@WaveringRadiant&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 2 - 12:10 - 13:10 - Game Dev track (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/Codemotion/giuseppe-navarria-mobile-senza-unity-il-caso-sbk&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Con tool in circolazione come Unity ed Unreal Engine quasi ci si scorda di come vengono costruiti i motori grafici dei videogiochi. Giuseppe Navarria ha spiegato alcune caratteristiche del motore realizzato in C++ per le versioni mobile del gioco SBK, evidenziando alcuni pregi acquisiti grazie proprio al “fai da te”. L’utilizzo di lightmap generate da immagini HDR, gli effetti di rifrazione della luce con pixel shader e spheremaps, nonché ombre precalcolate con effetto blob shadow, hanno permesso di raggiungere livelli qualitativi di un certo spessore anche su dispositivi un po’ datati. Interessante la divisione in moduli del motore che seleziona il miglior set di componenti per il dispositivo sul quale opera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;php-7&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;speeding-up-the-web-with-php-7:fd439f196c3125ae563b4be0e3399006&#34;&gt;Speeding up the Web with PHP 7&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rasmus Lerdorf (&lt;a href=&#34;https://twitter.com/rasmus&#34;&gt;@rasmus&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;day 2 - 14:10 - 14:50 - Languages track&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Da questo talk di &lt;strong&gt;Rasmus Lerdorf&lt;/strong&gt; (creatore del linguaggio PHP) ci si sarebbe potuto aspettare una semplice lista delle nuove feature di PHP 7 (di cui abbiamo già parlato in &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/php-7-overview&#34;&gt;questo post&lt;/a&gt;, in realtà però il relatore si è spinto molto più in là mostrando alcuni &lt;strong&gt;benchmark di comparazione delle performance&lt;/strong&gt; tra PHP 7, PHP 5 e HHVM 3.10, nei quali PHP 7 stracciava PHP 5 e teneva egregiamente il passo con HHVM 3.10, per poi dare una semplice ma approfondita overview rispetto ad alcune parti del lavoro fatto per ottenere quello che oggi è PHP 7 in termini di &lt;strong&gt;performance e feature&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rasmus ha parlato del lungo lavoro di micro ottimizzazioni e di &lt;strong&gt;refactoring&lt;/strong&gt; sulla codebase, soprattutto per quanto riguarda l&amp;rsquo;utilizzo della memoria da parte di HashTable e Zval che ora, nella maggior parte dei casi, è stato più che dimezzato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preziose sono state anche le informazioni riguardanti l&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;https://wiki.php.net/rfc/abstract_syntax_tree&#34;&gt;AST&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Abstract_syntax_tree&#34;&gt;Abstract Syntax Tree&lt;/a&gt;) che è stata introdotta in questa nuova versione e che permette non solo di ragionare in termini più strutturati quando si effettuano modifiche agli internals del linguaggio ma che sarà causa della nascita, secondo Rasmus, di una serie infinita di tool come: analizzatori statici, compilatori, parser in userland etc..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultime ma non meno importanti sono le informazioni date riguardo la &lt;strong&gt;FDO&lt;/strong&gt; di gcc (&lt;a href=&#34;https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-4.1.0/gcc/Optimize-Options.html&#34;&gt;Feedback Directed Optimization&lt;/a&gt;) con la quale, per chi compila PHP da sé, si possono ottenere degli ulteriori &lt;strong&gt;incrementi di performance facendo training&lt;/strong&gt; sulla propria codebase in fase di compilazione della SAPI.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Paraunit: test paralleli, Doctrine e le fixture</title>
      <link>http://engineering.facile.it/blog/ita/paraunit/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/blog/ita/paraunit/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Questo articolo è la sintesi di un talk presentato al &lt;a href=&#34;http://2015.symfonyday.it/&#34;&gt;SymfonyDay 2015&lt;/a&gt;; potete trovare le slide &lt;a href=&#34;http://jean85.github.io/slides/2015-10-paraunit-symfonyday/index.html&#34;&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;i-test-e-la-loro-durata:f5798a251e9e47af9f9c30a07b87b80c&#34;&gt;I test e la loro durata&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Sviluppare applicazioni scrivendo &lt;strong&gt;test&lt;/strong&gt; e facendo &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Test_driven_development&#34;&gt;Test Driven Development&lt;/a&gt; è un&amp;rsquo;ottima pratica, e dà parecchie soddisfazioni. Con l&amp;rsquo;andare del tempo, si fa &lt;strong&gt;crescere la suite di test&lt;/strong&gt; del proprio progetto, cercando di aumentarne la copertura e l&amp;rsquo;efficacia e si scrivono nuovi test corrispondenti alle nuove funzionalità che vengono man mano sviluppate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;aumento della quantità di test però porta alla crescita (direttamente proporzionale) del &lt;strong&gt;tempo necessario&lt;/strong&gt; ad eseguire i test stessi.
Nel caso dei &lt;strong&gt;test unitari&lt;/strong&gt; questo aumento è spesso trascurabile, poiché &lt;strong&gt;si limitano a caricare una singola classe&lt;/strong&gt; e ad analizzarne il comportamento in completo isolamento, terminando la loro esecuzione nel giro di &lt;strong&gt;pochi millisecondi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando invece parliamo di &lt;strong&gt;test funzionali&lt;/strong&gt;, il tempo di esecuzione non è più così limitato: vengono caricate &lt;strong&gt;molte più classi&lt;/strong&gt;, spesso viene coinvolto anche il &lt;strong&gt;database&lt;/strong&gt;, deve essere messa alla prova l&amp;rsquo;interazione tra molti elementi; il tutto porta a test la cui durata è talvolta di &lt;strong&gt;quasi un secondo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggendo libri e blog sull&amp;rsquo;argomento, e con l&amp;rsquo;esperienza personale, ho imparato che c&amp;rsquo;è una &lt;strong&gt;soglia critica&lt;/strong&gt; che rappresenta il limite ideale oltre il quale una test suite diventa troppo lenta, e questa soglia è di &lt;strong&gt;circa dieci minuti&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma perché proprio dieci minuti? Il motivo è molto semplice, e pratico: in dieci minuti, il programmatore può fare una pausa, prendersi un caffè o decidere di discutere brevemente una questione tecnica con un collega, e al suo ritorno troverà la suite completata e potrà procedere col lavoro. In caso contrario, possono succedere due cose:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;il programmatore &lt;strong&gt;rimane a fissare lo schermo&lt;/strong&gt; mentre i test si eseguono, dando ragione ai detrattori dei test che affermano che fare TDD è una perdita di tempo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;si &lt;strong&gt;smette di eseguire la test suite&lt;/strong&gt;, o per lo meno di farla eseguire per intero.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La seconda opzione può sembrare fattibile: si fanno girare solo i &lt;strong&gt;test strettamente necessari&lt;/strong&gt; mentre si sviluppa, quelli che vengono scritti in quel momento o che coprono la parte di codice che si sta modificando, per poi eseguire il commit del proprio codice senza far girare l&amp;rsquo;intera suite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In realtà &lt;strong&gt;questo approccio fa perdere valore ai test&lt;/strong&gt; stessi, perché i test sono codice che non andrà mai in produzione, e che quindi può dare valore ai nostri progetti solo se viene eseguito ogni volta. Inoltre questo approccio nasconde &lt;strong&gt;una trappola&lt;/strong&gt;, dato che i test, per essere davvero efficaci, vanno eseguiti tutti ogni volta: la loro forza sta proprio nell&amp;rsquo;&lt;strong&gt;individuare gli effetti collaterali&lt;/strong&gt; imprevisti delle nostre modifiche, i bug che possono presentarsi in punti inaspettati e apparentemente lontani del nostro progetto.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;esecuzione-parallela-dei-test:f5798a251e9e47af9f9c30a07b87b80c&#34;&gt;Esecuzione parallela dei test&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;In Facile.it lavoro in un progetto basato su Symfony2 e Doctrine e mi sono trovato proprio davanti a questa problematica: avevamo una &lt;strong&gt;suite di test che stava crescendo&lt;/strong&gt; a ritmo sostenuto e che a volte impiegava ad eseguirsi, tra build di preparazione ed esecuzione vera e propria, anche 25 minuti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo aver ottimizzato le prestazioni del nostro ambiente di sviluppo (passando da Vagrant a Docker, ma questa è un&amp;rsquo;altra storia), ci siamo resi conto di aver bisogno di una soluzione più drastica al nostro problema, e abbiamo pensato di &lt;strong&gt;eseguire in parallelo i nostri test&lt;/strong&gt; per sfruttare al meglio le risorse hardware e ridurre così i tempi di esecuzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo un po&amp;rsquo; di ricerche, abbiamo individuato alcuni tool esistenti che permettevano questo approccio:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/brianium/paratest&#34;&gt;brianium/paratest&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/liuggio/fastest&#34;&gt;liuggio/fastest&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entrambi i tool sono ben sviluppati e semplici da utilizzare e le prime prove sui &lt;strong&gt;test unitari&lt;/strong&gt; sono state molto promettenti: grazie alla ridotta dimensione, la loro parallelizzazione è estremamente semplice.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;i-problemi-di-concorrenza-nei-test-funzionali:f5798a251e9e47af9f9c30a07b87b80c&#34;&gt;I problemi di concorrenza nei test funzionali&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Quando siamo passati a provare Paratest sui &lt;strong&gt;test funzionali&lt;/strong&gt; abbiamo invece incontrato grossi problemi, che si concretizzavano in &lt;strong&gt;fallimenti casuali durante l&amp;rsquo;esecuzione parallela&lt;/strong&gt;. Questi fallimenti erano dati da un problema molto semplice: stavamo accedendo più volte e in parallelo al nostro database di test.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma perché il nostro codice, che è lo stesso che viene eseguito in produzione (dove elabora centinaia, migliaia di richieste al minuto) ha così tanti &lt;strong&gt;problemi di accesso concorrente&lt;/strong&gt; nell&amp;rsquo;ambiente di test? I motivi sono semplici:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;i dati di test sono pochi&lt;/strong&gt;, mentre in produzione abbiamo tabelle da milioni di righe;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;per questo motivo &lt;strong&gt;i test tentano di accedere sempre alle stesse righe&lt;/strong&gt; del database;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la &lt;strong&gt;sequenza&lt;/strong&gt; di operazioni di ogni test in genere è &lt;strong&gt;lettura - elaborazione - scrittura&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;i test hanno una &lt;strong&gt;rapidità di esecuzione&lt;/strong&gt; superiore a quella di un utilizzatore umano.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tutti questi motivi contribuiscono a creare situazioni in cui &lt;strong&gt;si verificano dei &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Deadlock&#34;&gt;deadlock&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e che il nostro database può risolvere solo bloccando uno dei due tentativi di accesso ai dati, facendo così fallire il test corrispondente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un altro problema che può verificarsi è l&amp;rsquo;&lt;strong&gt;alterazione dei dati&lt;/strong&gt;: quando due test vengono eseguiti in contemporanea, uno dei due può modificare il database e, così facendo, può far mancare i giusti dati di partenza ad un altro test che si sta avviando nello stesso istante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Purtroppo &lt;strong&gt;Paratest non offre una soluzione&lt;/strong&gt; a questo genere di problemi, mentre Fastest propone come approccio la creazione di un database di test differente per ogni core del proprio processore, per poi eseguire tanti test in parallelo quanti sono i database a disposizione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sfortunatamente anche questo approccio non ci ha soddisfatto, in quanto la costruzione del nostro database di test era piuttosto lenta (avevamo molte migration da eseguire e altrettante fixture da caricare ogni volta) e rischiavamo di guadagnare tempo da una parte per perderlo dall&amp;rsquo;altra, inoltre, avevamo avuto &lt;strong&gt;un&amp;rsquo;idea nuova&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;facile-it-paraunit:f5798a251e9e47af9f9c30a07b87b80c&#34;&gt;facile-it/paraunit&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://packagist.org/packages/facile-it/paraunit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://poser.pugx.org/facile-it/paraunit/version.svg&#34; alt=&#34;Packagist&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://travis-ci.org/facile-it/paraunit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://travis-ci.org/facile-it/paraunit.svg&#34; alt=&#34;Travis build&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://codeclimate.com/github/facile-it/paraunit&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://codeclimate.com/github/facile-it/paraunit/badges/gpa.svg&#34; alt=&#34;Codeclimate&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://coveralls.io/github/facile-it/paraunit?branch=master&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://coveralls.io/repos/facile-it/paraunit/badge.svg?branch=master&amp;amp;service=github&#34; alt=&#34;Coverage&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo così deciso di sviluppare la nostra soluzione: &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/facile-it/paraunit&#34;&gt;facile-it/paraunit&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;è sviluppato con i &lt;strong&gt;componenti Symfony&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;sa leggere la configurazione XML di PHPUnit&lt;/strong&gt; per individuare le test suite;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;esegue il &lt;strong&gt;parsing e l&amp;rsquo;aggregazione dei risultati&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;grazie ai processi separati, &lt;strong&gt;sa gestire i fatal error&lt;/strong&gt; senza far bloccare completamente l&amp;rsquo;esecuzione;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sempre grazie ai processi, riesce ad &lt;strong&gt;ottimizzare l&amp;rsquo;uso della memoria&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;risulta &lt;strong&gt;affidabile&lt;/strong&gt; grazie al fatto che basa il suo responso sugli exit code dei singoli processi PHPUnit.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La maggior parte di questi vantaggi sono ovviamente comuni a tutti gli approcci di parallelizzazione dei test, inoltre, grazie al parsing dei risultati, &lt;strong&gt;Paraunit sa riconoscere i casi di fallimento dovuti a deadlock&lt;/strong&gt; e riesegue i test che falliscono per questo motivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo però era solo un primo passo e ovviamente ci siamo concentrati sull&amp;rsquo;implementare una &lt;strong&gt;soluzione radicale ai problemi di concorrenza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;facile-it-paraunit-testcase:f5798a251e9e47af9f9c30a07b87b80c&#34;&gt;facile-it/paraunit-testcase&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://packagist.org/packages/facile-it/paraunit-testcase&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://poser.pugx.org/facile-it/paraunit-testcase/version.svg&#34; alt=&#34;Packagist&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La soluzione che abbiamo trovato è molto semplice: &lt;strong&gt;le transazioni&lt;/strong&gt;.
Per realizzarla nella sua totalità, abbiamo sviluppato un test-case per PHPUnit, rilasciato col pacchetto &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/facile-it/paraunit-testcase&#34;&gt;facile-it/paraunit-testcase&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;; ovviamente il test-case è stato sviluppato in partenza per il nostro caso d&amp;rsquo;uso, ovvero per il &lt;strong&gt;test di un&amp;rsquo;applicazione basata su Symfony2 e Doctrine&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie a questo test-case, ogni test può accedere al database solo dentro una transazione e questa transazione non riceve mai il &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt;, ma sempre il &lt;strong&gt;rollback&lt;/strong&gt; al termine. Questo significa che &lt;strong&gt;nulla verrà mai realmente scritto&lt;/strong&gt; sul nostro database.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I vantaggi di questo approccio sono molteplici:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;nessun test può interferire&lt;/strong&gt; con gli altri, visto che non possono alterare i dati;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ogni test può permettersi di &lt;strong&gt;creare al volo un dato o di alterarne uno esistente&lt;/strong&gt;, senza doversi preoccupare di ripulire il database al termine, con grande risparmio di tempo nella scrittura dei test;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;il database di test rimane sempre pulito&lt;/strong&gt; e non dobbiamo più preoccuparci di prepararlo ogni volta che la suite deve essere eseguita, o che eseguiamo un test che può sporcare i dati;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;anche se non viene mai realmente scritto nulla, &lt;strong&gt;il database esegue comunque le verifiche di integrità&lt;/strong&gt;, quali vincoli di unicità o di chiavi esterne;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;diventa &lt;strong&gt;impossibile avere test interdipendenti&lt;/strong&gt;, ovvero test che possono funzionare solo se prima ne vengono eseguiti altri, che modificano in modo ideale i dati di fixture.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;unico limite di questo approccio è che le transazioni sono disponibili solo con alcuni database e all&amp;rsquo;interno di Doctrine quindi solo con l&amp;rsquo;&lt;code&gt;EntityManager&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;la-rapidità-di-esecuzione:f5798a251e9e47af9f9c30a07b87b80c&#34;&gt;La rapidità di esecuzione&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Per darvi un&amp;rsquo;idea di quanto possa essere veloce Paraunit rispetto alla normale esecuzione con PHPUnit, ho misurato il tempo di esecuzione della nostra test suite funzionale, che è sufficientemente ampia (261 classi, 1568 metodi):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://engineering.facile.it/images/paraunit/grafico.png&#34; alt=&#34;Grafico&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come potete vedere, Paraunit esegue l&amp;rsquo;intera test suite in soli &lt;strong&gt;6 minuti e 6 secondi&lt;/strong&gt;, mentre PHPUnit ci metterebbe &lt;strong&gt;oltre 40 minuti!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho usato il condizionale per un motivo specifico: il tempo di esecuzione di PHPUnit è in realtà una stima (in proiezione lineare) perché, circa al 12% dell&amp;rsquo;esecuzione, il processo si è chiuso per &lt;strong&gt;esaurimento della memoria&lt;/strong&gt; a disposizione, a riprova di un altro dei vantaggi nell&amp;rsquo;uso di Paraunit.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;test-coverage-in-parallelo:f5798a251e9e47af9f9c30a07b87b80c&#34;&gt;Test coverage in parallelo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Un&amp;rsquo;altra caratteristica di Paraunit, attualmente in sviluppo, è la possibilità di &lt;strong&gt;parallelizzare l&amp;rsquo;elaborazione della &lt;a href=&#34;https://phpunit.de/manual/current/en/code-coverage-analysis.html&#34;&gt;coverage&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; dei test.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo è possibile grazie all&amp;rsquo;opzione &lt;code&gt;--coverage-php&lt;/code&gt; di PHPUnit che salva in un file .php il risultato parziale ottenuto; dopo aver lanciato i singoli test come processi separati, Paraunit esegue l&amp;rsquo;unione di tutti questi risultati.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;sviluppi-futuri:f5798a251e9e47af9f9c30a07b87b80c&#34;&gt;Sviluppi futuri&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ovviamente questo è solo l&amp;rsquo;inizio, il primo &lt;strong&gt;rilascio in open source&lt;/strong&gt; della nostra soluzione.
Tra gli sviluppi futuri spero di poter realizzare:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la &lt;strong&gt;prioritizzazione dei test lenti&lt;/strong&gt;, ovvero poter eseguire per primi i test noti per la loro lentezza, così da non rallentare l&amp;rsquo;esecuzione complessiva della test suite;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l&amp;rsquo;aggiunta di &lt;strong&gt;altre opzioni&lt;/strong&gt; di selezione test, come p.e. l&amp;rsquo;opzione &lt;code&gt;--group&lt;/code&gt; di PHPUnit;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;il miglioramento delle &lt;strong&gt;prestazioni&lt;/strong&gt; all&amp;rsquo;avvio dei processi, cosa che pesa molto per i test unitari;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;il &lt;strong&gt;supporto per altri framework e ORM&lt;/strong&gt; oltre a Symfony e Doctrine, creando altri test-case appositi;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;il miglioramento della funzionalità di test coverage parallela;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;una soluzione per i database non transazionali, come MongoDB.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Vi invito quindi a partecipare allo sviluppo di Paraunit su &lt;a href=&#34;https://github.com/facile-it/paraunit&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, proponendo pull request, aprendo issue per proporre nuove feature o anche semplicemente utilizzandolo per le vostre test suite, così da verificarne l&amp;rsquo;efficacia e la compatibilità!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Php Summer Camp 2015</title>
      <link>http://engineering.facile.it/blog/ita/php-summer-camp-2015/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/blog/ita/php-summer-camp-2015/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;introduzione:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Introduzione&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dal 26 al 29 agosto 2015 ho avuto l&amp;rsquo;occasione di partecipare al &lt;a href=&#34;http://2015.phpsummercamp.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;PhpSummerCamp&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; in Rovigno (Croazia).
Negli stessi giorni e nello stesso luogo si è svolto anche il &lt;a href=&#34;http://2015.ezsummercamp.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;SummerCamp EzPublish&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.
Ciò ha consentito di accrescere ulteriormente la platea di partecipanti con cui è stato possibile condividere idee e soluzioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;evento è costituito da numerosi &lt;strong&gt;workshop&lt;/strong&gt; orientati allo sviluppo di applicazioni con il &lt;a href=&#34;http://symfony.com&#34;&gt;framework PHP Symfony&lt;/a&gt;.
Le mattine e le prime metà del pomeriggio erano interamente dedicati ai workshop.
Nel tempo rimanente venivano condotte varie attività dedicate alla community e al confronto tra i partecipanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo articolo descriverò gli eventi a cui ho partecipato e gli argomenti trattati, con particolare riguardo a ciò che mi ha personalmente colpito di più.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;indice:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Indice&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#mercoledi&#34;&gt;Mercoledì 26 agosto&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#ci&#34;&gt;Continuous integration with PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#modernising&#34;&gt;Modernising the legacy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#frontend&#34;&gt;Frontend as design to backend middleware or some JS concepts that any good PHP dev should know&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#debate&#34;&gt;Celebrity debate&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#giovedi&#34;&gt;Giovedì 27 agosto&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#coupling&#34;&gt;Loose coupling in practice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#puli&#34;&gt;Next-gen package development with Puli&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#unconference&#34;&gt;Unconference&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#venerdi&#34;&gt;Venerdì 28 agosto&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#profiling&#34;&gt;Profiling PHP Apps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#symfony3&#34;&gt;Migrating to Symfony 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#experts&#34;&gt;Meet the experts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#conclusione&#34;&gt;Conclusione&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;mercoledi&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;mercoledì-26-agosto:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Mercoledì 26 agosto&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Un brevissimo keynote di apertura ha illustrato la storia del SummerCamp. Esso inizialmente ospitava soltanto la sezione EzPublish; solo negli ultimi anni è stata aggiunta la parte più generica relativa a Symfony e PHP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;ci&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;continuous-integration-with-php-michele-orselli:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Continuous integration with PHP (Michele Orselli)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il primo workshop ha illustrato come configurare e utilizzare &lt;a href=&#34;https://jenkins-ci.org/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Jenkins&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.
L&amp;rsquo;obiettivo della sessione è stato abilitare un &lt;strong&gt;sistema di continuous integration&lt;/strong&gt; su un piccolo progetto Symfony che già aveva alcune test suite.
È stato interessante notare la semplicità d&amp;rsquo;uso e di configurazione del sistema Jenkins.
Si è visto come installare e configurare il &lt;a href=&#34;https://wiki.jenkins-ci.org/display/JENKINS/Clover+PHP+Plugin&#34;&gt;&lt;strong&gt;Clover PHP Plugin&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; per monitorare il cambiamento dello statement coverage dopo ciascuna build.
È stato dedicato anche dello spazio per parlare di &lt;a href=&#34;https://www.phing.info/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Phing&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, tool molto utile per realizzare build automatiche.
Sono state approfondite alcune configurazioni particolari di PhpUnit che consentono di dividere correttamente i test negli insiemi: test unitari, test d&amp;rsquo;integrazione e test funzionali.
È stato interessante veder utilizzare &lt;a href=&#34;https://phpunit.de/manual/current/en/database.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;l&amp;rsquo;estenzione di PHPUnit Database&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; per gestire automaticamente la connessione al database, la creazione dello schema e il caricamento/reset delle fixtures per ogni test case.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;modernising&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;modernising-the-legacy-marek-matulka:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Modernising the legacy (Marek Matulka)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il presentatore ha illustrato le feature implementate da un&amp;rsquo;applicazione PHP legacy. Il codice era molto disordinato e praticamente impossibile da testare.
Logica di business, data retrieval e viste erano mescolate in un&amp;rsquo;applicazione che non era dotata nemmeno di un singolo &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Front_Controller_pattern&#34;&gt;front-controller&lt;/a&gt;.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Modernising legacy w/ &lt;a href=&#34;https://twitter.com/super_marek&#34;&gt;@super_marek&lt;/a&gt; is kicking off at &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/phpsummer?src=hash&#34;&gt;#phpsummer&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/aOIt1CWhNb&#34;&gt;pic.twitter.com/aOIt1CWhNb&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jakub Zalas (@jakub_zalas) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jakub_zalas/status/636506399288201216&#34;&gt;August 26, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
L&amp;rsquo;applicazione era un semplice sito di e-commerce per la vendita di articoli e comprendeva una sezione di checkout.
Nel dover aggiungere un nuova funzionalità - il calcolo real-time delle spese di spedizione - si è voluto introdurre alcune componenti di Symfony per migliorare la qualità del sistema.
È stato illustrato come introdurre e configurare le seguenti componenti: &lt;a href=&#34;http://symfony.com/it/doc/current/components/dependency_injection/introduction.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;DependencyInjection&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://twig.sensiolabs.org/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Twig&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://symfony.com/it/doc/current/components/http_foundation/index.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;HttpFoundation&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.
È stato interessante notare come i componenti di Symfony fossero altamente disaccoppiati e, per questo, introducibili sequenzialmente e senza grandi difficoltà.
Il miglioramento del design ha permesso di implementare alcuni test unitari per la nuova funzionalità. Si è visto quindi come configurare l&amp;rsquo;ambiente e i tool per il testing.
La struttura del workshop era particolare: ciascun macro-task era diviso in molti sotto-task. Il repository Git del progetto già conteneva, in branch diversi, tutte le soluzioni. Ciò ha consentito di evitare ritardi causati dai partecipanti che non riuscivano, per vari problemi, a seguire l&amp;rsquo;avanzamento della sessione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;frontend&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;frontend-as-design-to-backend-middleware-or-some-js-concepts-that-any-good-php-dev-should-know-damir-brekalo:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Frontend as design to backend middleware or some JS concepts that any good PHP dev should know (Damir Brekalo)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Purtroppo, data la scarsa presenza di partecipanti con competenze avanzate di JavaScript, la presentazione ha trattato argomenti abbastanza basilari rispetto a quelli pianificati.
Si è visto come applicare il &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Programmazione_orientata_agli_oggetti&#34;&gt;paradigma object oriented&lt;/a&gt; in JavaScript con numerosi confronti di funzionalità e sintassi tra JS e PHP che hanno consentito a tutti di comprendere l&amp;rsquo;argomento.
La seconda parte del workshop ha analizzato e proposto soluzioni al problema dell&amp;rsquo;import di librerie di terze parti in applicazioni complesse.
È stato analizzato un progetto che implementava una &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Single-page_application&#34;&gt;single page application&lt;/a&gt; senza alcun uso di framework. Essa era soltanto una composizione di più componenti eterogenei tra di loro.
Ciò ha permesso di apprendere che &lt;strong&gt;la scelta affrettata di framework complessi non è sempre la migliore&lt;/strong&gt;. Talvolta può essere più produttivo ricorrere a componenti specifici per il problema da risolvere.
In generale il workshop è stato interessante ma, rispetto agli altri, conteneva molto meno lavoro pratico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;debate&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;celebrity-debate:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Celebrity debate&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;È stata una gara scherzosa tra i due partecipanti Ryan Weaver e Bernhard Schussek nel sostenere le loro opinioni su molteplici domande, alcune delle quali anche stabilite dal pubblico.
Alcuni esempi di domande: Mac vs Linux, &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/programmazione-funzionale-perche-preoccuparsi/&#34;&gt;Functional programming&lt;/a&gt; vs &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Programmazione_orientata_agli_oggetti&#34;&gt;OOP&lt;/a&gt;, Tea vs Coffee, USA vs Europe
Il vincitore Ryan Weaver è stato selezionato dal pubblico in base ad un conteggio di consensi.
È stato un momento divertente con argomenti molto vari anche al di fuori dell&amp;rsquo;ambito informatico.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/symfony&#34;&gt;@symfony&lt;/a&gt; vs &lt;a href=&#34;https://twitter.com/laravelphp&#34;&gt;@laravelphp&lt;/a&gt; debate on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/ezsummer?src=hash&#34;&gt;#ezsummer&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/phpsummer?src=hash&#34;&gt;#phpsummer&lt;/a&gt; wanna bet on the winner? :-) &lt;a href=&#34;http://t.co/f7HXqkoLXU&#34;&gt;pic.twitter.com/f7HXqkoLXU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Igor Vrdoljak (@ivrdoljak) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ivrdoljak/status/636571466104967168&#34;&gt;August 26, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;giovedi&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;giovedì-27-agosto:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Giovedì 27 agosto&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;coupling&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;loose-coupling-in-practice-jakub-zalas:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Loose coupling in practice (Jakub Zalas)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;obiettivo della sessione era disaccoppiare l&amp;rsquo;applicazione &lt;a href=&#34;http://symfony.com/blog/introducing-the-symfony-demo-application&#34;&gt;Symfony Demo&lt;/a&gt; da &lt;a href=&#34;http://www.doctrine-project.org/&#34;&gt;Doctrine ORM/DBAL&lt;/a&gt; e di consentire lo switch ad altre strategie di storage.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Quite a crowd at &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jakub_zalas&#34;&gt;@jakub_zalas&lt;/a&gt; workshop on loose coupling with &lt;a href=&#34;https://twitter.com/symfony&#34;&gt;@Symfony&lt;/a&gt;! &lt;a href=&#34;https://twitter.com/PHPSummerCamp&#34;&gt;@PHPSummerCamp&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/KnvqaafRfG&#34;&gt;pic.twitter.com/KnvqaafRfG&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Marek ✈ (@super_marek) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/super_marek/status/636805256987455488&#34;&gt;August 27, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
Nonostante il sistema fosse un semplice gestionale per articoli di blog, il lavoro si è subito rilevato molto più lungo e complesso del previsto.
È stato interessante notare come Symfony full-stack abbia numerosi legami &amp;ldquo;nascosti&amp;rdquo; con Doctrine. Esempi sono il componente &lt;a href=&#34;http://symfony.com/it/doc/current/book/security.html&#34;&gt;Security&lt;/a&gt; e il &lt;a href=&#34;http://symfony.com/it/doc/current/bundles/SensioFrameworkExtraBundle/annotations/converters.html&#34;&gt;ParamConverter&lt;/a&gt;.
Si è iniziato nel creare i &lt;strong&gt;repository as services&lt;/strong&gt; in modo da consentire la rimozione di qualsiasi riferimento a Doctrine nei controller.
Successivamente sono stati realizzate delle classi ad hoc per i componenti: Security (definizione esplicita dallo UserProvider) e ParamConverter.
In seguito è stato richiesto di implementare una nuova strategia di storage utilizzando &lt;a href=&#34;http://php.net/manual/en/book.pdo.php&#34;&gt;PDO&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Structured_Query_Language&#34;&gt;SQL&lt;/a&gt;.
Per questo task è stato interessante notare l&amp;rsquo;uso frequente del design pattern &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Adapter_pattern&#34;&gt;Adapter&lt;/a&gt; nonché la definizione di &lt;strong&gt;alias di servizi&lt;/strong&gt; per consentire di spostarsi da una modalità di storage all&amp;rsquo;altra senza troppe modifiche.
L&amp;rsquo;applicazione comprendeva già numerosi test che consentivano di verificare il corretto funzionamento dell&amp;rsquo;applicazione anche su differenti driver di persistenza.
Successivamente è stato richiesto di utilizzare il &lt;a href=&#34;http://doctrine-orm.readthedocs.org/en/latest/reference/caching.html&#34;&gt;componente cache di Doctrine&lt;/a&gt; per introdurre un layer di ottimizzazione tra applicazione e persistenza PDO.
A causa del poco tempo rimasto non è stato possibile affrontare l&amp;rsquo;ultimo task: implementare una nuova astrazione di storage su &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/&#34;&gt;elastic-search&lt;/a&gt;.
Anche in questo workshop le soluzioni ai problemi erano già presenti nel repository Git. Ciò ha consentito di continuare e approfondire l&amp;rsquo;argomento anche dopo il termine della sessione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;puli&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;next-gen-package-development-with-puli-bernhard-schussek:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Next-gen package development with Puli (Bernhard Schussek)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Questa sessione è stata divisa in due parti. La prima è una presentazione del &lt;strong&gt;progetto &lt;a href=&#34;http://docs.puli.io/en/latest/&#34;&gt;Puli&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Sono state illustrate le funzionalità dell&amp;rsquo;applicazione e i problemi che essa risolve.
Puli è un gestore della configurazione di pacchetti che mira a rendere &lt;strong&gt;le librerie PHP più omogenee e più semplici da configurare&lt;/strong&gt;. Esso, per funzionare, usa &lt;a href=&#34;https://getcomposer.org/&#34;&gt;Composer&lt;/a&gt; che continua a gestire il package retrieval e l&amp;rsquo;autoloading.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Finally learning about &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/Puli?src=hash&#34;&gt;#Puli&lt;/a&gt; from &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webmozart&#34;&gt;@webmozart&lt;/a&gt;. Great stuff! &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/phpsummer?src=hash&#34;&gt;#phpsummer&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/l72oOuwtjY&#34;&gt;pic.twitter.com/l72oOuwtjY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Paweł Jędrzejewski (@pjedrzejewski) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/pjedrzejewski/status/636889138252357632&#34;&gt;August 27, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
Puli consente l&amp;rsquo;accesso alle risorse di un pacchetto in modo semplice e veloce. Le risorse qualitativamente possono essere molto varie: immagini, template, file per la localizzazione, fogli di stile, basi di dati, ecc.
Puli introduce il concetto di &lt;strong&gt;percorso virtuale&lt;/strong&gt;, un nuovo standard per l&amp;rsquo;accesso alle risorse condivise da uno o più pacchetti.
Ciascun componente Puli definisce dei mappings che consentono di tradurre un percorso virtuale in percorso reale.
Questo significa che è possibile richiedere a Puli una risorsa locata virtualmente in &lt;code&gt;/vendorName/projectName/config/file.xml&lt;/code&gt; senza conoscere esattamente dove tale risorsa sarà collocata nel file system.
Puli offre inoltre la possibilità di modificare alcune risorse tramite il meccanismo dell&amp;rsquo;&lt;strong&gt;overriding&lt;/strong&gt;.
Similmente al composer.json, la configurazione di Puli risiede nel file puli.json.
Puli è integrabile con altre applicazioni per l&amp;rsquo;installazione e l&amp;rsquo;aggiornamento degli assets.
La seconda parte della presentazione è stata dedicata alla pratica.
L&amp;rsquo;obbiettivo era usare alcuni pacchetti Puli compatibili su un&amp;rsquo;applicazione &lt;a href=&#34;http://silex.sensiolabs.org/&#34;&gt;Silex&lt;/a&gt; per concludere lo sviluppo varie funzionalità.
È stato possibile vedere come Puli sia integrabile con altri tool per la gestione degli assets (nell&amp;rsquo;esercitazione è stato usato &lt;a href=&#34;http://gulpjs.com/&#34;&gt;Gulp&lt;/a&gt;).
Il format del workshop è stato diverso dal solito: ogni partecipante aveva a disposizione l&amp;rsquo;elenco dei problemi da risolvere con i relativi tutorial.
Ciò a consentito ai partecipanti di proseguire in autonomia senza ritardi collettivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;unconference&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;unconference:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Unconference&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A fine giornata si è svolta la sessione &amp;ldquo;unconference&amp;rdquo;.
Sono stati trattati diversi argomenti interessanti, tra cui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/HTTP/2&#34;&gt;&lt;strong&gt;HTTP 2&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e gestione migliorata della rete;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;analisi delle strategie per consumer di &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Message_queue&#34;&gt;&lt;strong&gt;code di messaggi&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Docker&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; per eseguire applicazioni desktop dotate di GUI.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;venerdi&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;venerdì-28-agosto:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Venerdì 28 agosto&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;profiling&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;profiling-php-apps-nicolas-grekas:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Profiling PHP Apps (Nicolas Grekas)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una prima presentazione ha illustrato i concetti fondamentali della &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Profiling_(computer_programming&#34;&gt;&lt;strong&gt;profilazione&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;).
Sono state esaminate le tecniche principali di collezione delle informazioni: &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Hooking&#34;&gt;&lt;strong&gt;function hooks&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e &lt;strong&gt;sampling&lt;/strong&gt;, così come diversi tool per la profilazione: &lt;a href=&#34;http://xdebug.org/&#34;&gt;XDebug&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://xhprof.io/&#34;&gt;Xhprof&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://newrelic.com/&#34;&gt;New Relic&lt;/a&gt;.
Prove pratiche con questi tool hanno consentito di evidenziare le loro peculiarità e differenze. È stato interessante notare, ad esempio, l&amp;rsquo;accuratezza e la semplicità delle informazioni fornite dalla libreria Xhprof rispetto ai concorrenti.
Le prove pratiche hanno inoltre evidenziato che l&amp;rsquo;attività di profilazione non è semplice, soprattutto a causa del setup richiesto.
Anche l&amp;rsquo;interpretazione dei dati restituiti dal profiler può essere problematico: una buona rappresentazione delle informazioni conduce a soluzioni migliori.
Successivamente è stato introdotto il **profiler &lt;a href=&#34;https://blackfire.io/&#34;&gt;Blackfire**&lt;/a&gt;: una collezione di tecnologie che consentono di semplificare l&amp;rsquo;attività di profilazione.
È stata analizzata la sua struttura interna. Esso è composto da 4 componenti: il server Blackfire, l&amp;rsquo;agente collettore, l&amp;rsquo;estensione Php e il companion lato browser per avviare la profilazione.
In seguito si è discusso su come individuare i punti critici dell&amp;rsquo;applicazione e le strategie per risolvere i problemi.
Ad esempio si è visto che un &lt;strong&gt;autoloader non correttamente ottimizzato&lt;/strong&gt; rallenta significamente l&amp;rsquo;applicazione (sia pensi alla generazione dell&amp;rsquo;autoload non ottimizzato di Composer).
Le attività di Input/Output superflue causano rallentamenti, esempi sono le scritture sui &lt;strong&gt;log troppo verbosi&lt;/strong&gt;.
È stato un workshop davvero completo facilmente comprensibile anche dai principianti della profilazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;symfony3&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;migrating-to-symfony-3-nicolas-grekas:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Migrating to Symfony 3 (Nicolas Grekas)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Questo workshop ha consentito di apprendere la &lt;strong&gt;roadmap a lungo termine del framework Symfony&lt;/strong&gt;.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;on the way to symfony 3 at &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/phpsummer?src=hash&#34;&gt;#phpsummer&lt;/a&gt; with &lt;a href=&#34;https://twitter.com/nicolasgrekas&#34;&gt;@nicolasgrekas&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/vijn5ttzPG&#34;&gt;pic.twitter.com/vijn5ttzPG&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; dbu (@dbu) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/dbu/status/637233201635835904&#34;&gt;August 28, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
È stato annunciato che l&amp;rsquo;ultima versione LTS di Symfony 2 sarà &lt;strong&gt;la versione 2.8 completamente compatibile, quanto a funzionalità, con la versione 3.0&lt;/strong&gt;.
È interessante notare che non ci saranno cambiamenti stravolgenti per Symfony vesione 3.0: essa infatti rimuove soltanto le funzionalità deprecate nelle versioni precedenti.
Sono stati alresì spiegati i concetti di &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/git-flow-semantic-versioning/&#34;&gt;versionamento semantico&lt;/a&gt; adottati dal framework a partire dalla versione 2.3.
L&amp;rsquo;obiettivo della sessione pratica è stato migrare l&amp;rsquo;applicazione &lt;em&gt;Symfony Demo&lt;/em&gt; alla versione Symfony 3.
Sono state esaminate diverse strategie per rilevare le deprecation: debug toolbar, file di log, fallimenti di test.
È stato inoltre annunciato che sarà presto possibile &lt;strong&gt;definire un servizio come deprecato nel service container&lt;/strong&gt;.
Ciò consente all&amp;rsquo;utente di rilevare subito eventuali utilizzi non corretti già durante la compilazione del container.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;experts&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;meet-the-experts:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Meet the experts&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Diversi gruppi di persone si sono riunite per parlare di molteplici argomenti.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Ecommerce on Symfony roundtable at &lt;a href=&#34;https://twitter.com/PHPSummerCamp&#34;&gt;@PHPSummerCamp&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/RD8ueJX7Nj&#34;&gt;pic.twitter.com/RD8ueJX7Nj&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ivo Lukač (@ilukac) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ilukac/status/637288188231450625&#34;&gt;August 28, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
Ciascun gruppo comprendeva, tra gli altri partecipanti, un paio di persone esperte dell&amp;rsquo;argomento per moderare la discussione.
Io ho partecipato alla discussione di: &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Commercio_elettronico&#34;&gt;&lt;strong&gt;E-commerce&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; su Symfony (con particolare riguardo a &lt;a href=&#34;http://sylius.org/&#34;&gt;Sylius&lt;/a&gt;), &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Collaudo_del_software&#34;&gt;&lt;strong&gt;software testing&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface&#34;&gt;API&lt;/a&gt; design&lt;/strong&gt;.
È stato interessante discutere su come progettare architetture orientate a microservizi cercando di definire API stabili e solide.
È emerso anche che le &lt;strong&gt;applicazioni monolitiche&lt;/strong&gt; evolvono, a lungo termine, verso &lt;strong&gt;design complessi&lt;/strong&gt; che hanno frequenti &lt;strong&gt;problemi di manutenibilità&lt;/strong&gt;.
A tal proposito si parlava di build CI lente, deploy lento e isolamento delle responsabilità alquanto complessa.
Un confronto tra esperti, il miglior modo per chiudere la giornata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;conclusione&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusione:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Conclusione&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Il PhpSummerCamp è un evento particolare: presentazioni, discussioni, workshop e attività extra lo hanno reso interessante e divertente allo stesso tempo.
Tesi rafforzata dalla continua affluenza di sviluppatori che ogni anno non vogliono perdersi tale evento.
Il SummerCamp è il luogo ideale per chi vuole sentirsi parte delle comunità Php e EzPublish.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MiniIAD Vimercate 2015: reportage</title>
      <link>http://engineering.facile.it/blog/ita/miniiad-vimercate-2015-reportage/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/blog/ita/miniiad-vimercate-2015-reportage/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Lo scorso 23 Maggio 2015, si è tenuto a Vimercate, presso la sede di Alcatel-Lucent all&amp;rsquo;Energy Park, il &lt;a href=&#34;http://www.agileday.it/mini/2015/vimercate/&#34;&gt;Mini Italian Agile Day&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche in occasione di questo evento Facile.it si è presentata con una piccola delegazione. Sono andato all&amp;rsquo;incontro cercando di polarizzare bene le mie aspettative della giornata. Da un evento della &lt;strong&gt;comunità Agile&lt;/strong&gt; mi aspetto un &lt;strong&gt;confronto&lt;/strong&gt;, una &lt;strong&gt;crescita&lt;/strong&gt;, nonché l&amp;rsquo;occasione di incontrare qualche volto amico, qualche ex collega o qualche guru a cui chiedere consiglio!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parlare di recensione della giornata mi sembra inappropriato. Preferisco soffermarmi su cosa mi ha colpito e cosa mi sono portato a casa da questa esperienza.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;welcome-coffee:1f5d804dca1b5af8fd406d2b72199bbf&#34;&gt;Welcome coffee&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Partiamo dal primo impatto: la location. Beh, complimenti ad Alcatel perché ha una sede molto bella! raggiungerla in auto non è stato tanto difficile e tutto quel verde dentro e fuori dagli uffici trasmette una bella sensazione. Come al solito sono in ritardo, giusto il tempo di un caffè, offerto dal nostro host, e qualche stretta di mano e subito si comincia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;keynote:1f5d804dca1b5af8fd406d2b72199bbf&#34;&gt;Keynote&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il keynote è di &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ixhd&#34;&gt;Cliff Hazell&lt;/a&gt;, un ragazzo che fa l&amp;rsquo;agile coach in Spotify. Ha illustrato una &lt;strong&gt;tecnica di visualizzazione&lt;/strong&gt; della conoscenza e dei processi su una grande parete con dei post-it. Un qualcosa che mi ha ricordato l&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;http://ziobrando.blogspot.it/2013/11/introducing-event-storming.html&#34;&gt;event storming&lt;/a&gt; che ho visto raccontare da &lt;a href=&#34;http://www.avanscoperta.it/it/author/a-brandolini/&#34;&gt;Alberto Brandolini&lt;/a&gt; a BetterSoftware, tuttavia mi è parso ci siano alcune differenze. In entrambi i metodi il risultato finale è &lt;strong&gt;una parete piena di post-it che spiegano il modello&lt;/strong&gt; da sviluppare. Nell&amp;rsquo;event storming, la creazione partecipata della parete è l&amp;rsquo;evoluzione degli stati del modello sono il punto focale. Non ho mai avuto il piacere di usare event storming, ma tutte le presentazioni che ho visto delineano il modo in cui la parete &amp;ldquo;si riempie&amp;rdquo;, mentre ho poche informazioni su come questa poi si traduca in software. Piuttosto, mi pare di aver colto che Cliff ponga molta enfasi su come man mano la conoscenza che stiamo visualizzando si evolva e man mano si traduca in componenti software. Mi intriga l&amp;rsquo;ipotesi di combinare le due cose!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://engineering.facile.it/images/miniiad-vimercate-2015-reportage/visualization.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;agile-e-il-business-delle-aziende:1f5d804dca1b5af8fd406d2b72199bbf&#34;&gt;Agile e il business delle aziende&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La mia giornata prosegue parlando di &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ideastartup.it/startupzionario/&#34;&gt;Startup&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Produzione_snella&#34;&gt;Lean&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; con &lt;a href=&#34;https://twitter.com/felicepescatore&#34;&gt;Felice Pescatore&lt;/a&gt;. Una sessione sul percorso &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;http://www.agileday.it/mini/2015/vimercate/#leanstartup&#34;&gt;dal garage al grattacielo&lt;/a&gt;&amp;rdquo;. Bello stile, coinvolgente! Ho già letto tanto su Lean, purtroppo non ho portato via nulla di nuovo.
Anche il talk successivo &lt;a href=&#34;http://www.agileday.it/mini/2015/vimercate/#Kanban_experiment&#34;&gt;Kanban experiment&lt;/a&gt;, su &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Kanban&#34;&gt;Kanban&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, non mi ha detto nulla di nuovo. Mi piace però constatare che molti gruppi di lavoro che si stanno avvicinando alle metodologie Agili, scelgono Kanban.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;large-scaling-scrum:1f5d804dca1b5af8fd406d2b72199bbf&#34;&gt;Large Scaling SCRUM&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dopo un buon pranzo, ho assistito ad una &lt;a href=&#34;http://www.agileday.it/mini/2015/vimercate/#LeSS_Adoption&#34;&gt;sessione&lt;/a&gt; su &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://less.works/&#34;&gt;Less&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. E quì rimango veramente sorpreso in positivo. Non conoscevo Less e penso se ne dovrebbe parlare di più, soprattutto in aziende con tanti gruppi di lavoro diversi. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PTjnw9EXsD4&#34;&gt;Francesco Sferlazza&lt;/a&gt; ha raccontato come in Alcatel hanno introdotto Less (Large Scaling SCRUM). In sostanza, si tratta di un framework per &lt;strong&gt;attuare SCRUM in aziende composte da svariati sottogruppi che fanno SCRUM che però hanno delle dipendenze vicendevoli&lt;/strong&gt;. Con SCRUM si dovrebbero costituire dei gruppi completamente indipendenti, composti da tutte le risorse necessarie per realizzare l&amp;rsquo;obiettivo. In realtà estremamente complesse, come appunto una grandissima azienda di telefonia, non è possibile considerare nello stesso aggregato i manutentori delle centraline telefoniche con gli esperti di design dei dispositivi da installare. In sostanza, si deve armonizzare il lavoro di gruppi diversi in cui in ciascuno si applica SCRUM.
Tutto questo mi ha colpito moltissimo perché anche nella nostra realtà (non certo così grande e complessa) alcuni elementi della filiera non riusciamo a portarli dentro tutti i team. Ad esempio i web designer o il team di marketing. Tutti i team condividono il tempo e le competenze di questi gruppi, che a loro volta fanno iterazioni settimanali (non SCRUM). Il talk mi ha illustrato alcuni dei vantaggi di Less ed ha stuzzicato la mia curiosità. Ora dovrò capire come applicarlo concretamente!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;retrospettive-creative:1f5d804dca1b5af8fd406d2b72199bbf&#34;&gt;Retrospettive creative&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si è andato avanti parlando di &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://retrospectivewiki.org/index.php?title=Main_Page&#34;&gt;retrospettive&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; con Marco Di Biase, uno SCRUM Master di Bravofly. Su questo tema, devo dare il merito a Marco di aver &lt;a href=&#34;http://www.agileday.it/mini/2015/vimercate/#Miglioramento_continuo&#34;&gt;condiviso&lt;/a&gt; un sacco di idee e scoperte fatte nel corso della sua esperienza. Io, ad esempio, ho iniziato a fare retrospettive con un certo format e da allora son riuscito a coinvolgere gli interlocutori più disparati del team (facciamo retrospettive tra team di addetti alla vendita e vengono fuori continue azioni di miglioramento come dalle retrospettive tra programmatori). Ma non ho mai provato a fare e farmi delle &lt;strong&gt;domande diverse durante gli incontri&lt;/strong&gt;. Marco accennava che &lt;a href=&#34;https://twitter.com/p_pugliese&#34;&gt;Pierluigi Pugliese&lt;/a&gt; gli abbia mostrato decine di approcci diversi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi ha colpito in particolare il format della retrospettiva con i cerchi concentrici che Marco suggerisce di usare per le iterazioni o per i periodi in cui le cose non vanno particolarmente bene, per ragionare sui problemi: ogni cerchio è un attore; il cerchio di cosa posso controllare io per fare meglio, di cosa può controllare il team per fare meglio e cosa invece è fuori dal nostro controllo ma sta facendo andare male le cose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://engineering.facile.it/images/miniiad-vimercate-2015-reportage/retrospettiva-cerchi.jpg&#34; alt=&#34;Retrospettiva con cerchi&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;conclusioni:1f5d804dca1b5af8fd406d2b72199bbf&#34;&gt;Conclusioni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La serata si è poi conclusa con una carrellata di &lt;a href=&#34;http://www.agileday.it/mini/2015/vimercate/#Agile_Coaches&#34;&gt;esperienze&lt;/a&gt; vissute da tre coach. Dalla tastiera al coaching (senza lasciare la tastiera!). Le storie delle persone sono una delle cose di maggiore ispirazione. Per me penso sia bello ripartire da qui, con qualche pillola in più, inseguendo quel miglioramento continuo che ogni giorno sa riempirci di soddisfazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A presto con i prossimi grandi eventi dell&amp;rsquo;autunno!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Facile.it devs @ PHP Day 2015</title>
      <link>http://engineering.facile.it/blog/ita/php-day-2015/</link>
      <pubDate>Tue, 19 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/blog/ita/php-day-2015/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Anche quest&amp;rsquo;anno si è svolto il &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://2015.phpday.it/&#34;&gt;PHP Day&lt;/a&gt; a Verona, il 15 e 16 maggio&lt;/strong&gt;. Noi sviluppatori di Facile.it abbiamo partecipato con un folto gruppo e seguito i vari talks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo breve articolo vorremmo citare quelli che in qualche maniera &lt;strong&gt;ci hanno colpito&lt;/strong&gt;, per motivi tecnici e non, per dare l&amp;rsquo;opportunità a chi non ha potuto partecipare di sapere qualcosa di più, o per dare &lt;strong&gt;un assaggio della conferenza&lt;/strong&gt; a chi non ha mai partecipato a qualcosa del genere e, speriamo, invogliarlo a far parte della community!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ovviamente non pretendiamo di fare una recensione, né quanto meno una classifica&amp;hellip; I talk che abbiamo scelto di citare sono stati scelti per puro &lt;strong&gt;gusto personale&lt;/strong&gt;, o ci hanno semplicemente colpito perché si avvicinavano di più alla nostra esperienza di sviluppatori, o perché toccavano più da vicino lo &lt;strong&gt;stack tecnologico&lt;/strong&gt; da noi utilizzato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I talk sono in ordine cronologico. Buona lettura!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;indice:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Indice&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#prophecy&#34;&gt;PHP object mocking framework world: let&amp;rsquo;s compare Prophecy and PHPUnit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#containerize&#34;&gt;Containerize your PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#varnish&#34;&gt;Going crazy with Symfony2 and Varnish&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#psr-7&#34;&gt;Hello, PSR-7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#php7-data-structures&#34;&gt;PHP Data Structures (and the impact of PHP 7 on them)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#doctrine&#34;&gt;Doctrine ORM Good Practices and Tricks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h6 id=&#34;keynotes:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Keynotes&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#coderabbi&#34;&gt;Talmudic Maxims to Maximize Your Growth as a Developer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#calevans&#34;&gt;Down the Rabbit Hole: Lessons Learned combining Career and Community&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#seldaek&#34;&gt;Behind the Scenes of Maintaining an Open Source Project&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;talk-tecnici:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Talk tecnici&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;prophecy&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;php-object-mocking-framework-world-let-s-compare-prophecy-and-phpunit:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;PHP object mocking framework world: let&amp;rsquo;s compare Prophecy and PHPUnit&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sarah Khalil (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/saro0h&#34;&gt;@saro0h&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 1 - 14:30 – 15:30 - track 1 (&lt;a href=&#34;https://speakerdeck.com/saro0h/php-day-verona-2015-php-object-mocking-framework-world&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe src=&#34;https://player.vimeo.com/video/134728681&#34; frameborder=&#34;0&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Una buona esposizione su &lt;a href=&#34;https://github.com/phpspec/prophecy-phpunit&#34;&gt;prophecy&lt;/a&gt; la nuova tecnologia per effetuare mocking e stubbing. In questo talk sono state illustrate le API di prophecy e si è parlato di come questo strumento sarà sempre più integrato con phpunit (è già presente nella nuova versione 4.6) sino ad arrivare ad un completo rimpiazzo dei metodi nativi del famoso testing framework.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ricordatevi di aggiungere qualche altra parola (oltre a prophecy) chiave nelle vostre ricerche su google per evitare riferimenti biblici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;containerize&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;containerize-your-php:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Containerize your PHP&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Marek Jelen (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/marek_jelen&#34;&gt;@marek_jelen&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 1 - 15:30 – 16:30 - track 2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe src=&#34;https://player.vimeo.com/video/134728683&#34; frameborder=&#34;0&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Si è parlato tanto nelle Conferences dell&amp;rsquo;ultimo anno di &lt;strong&gt;Docker e i container&lt;/strong&gt; come strumento di sviluppo, ma questo talk si è rivelato interessante, spiegando come fosse possibile utilizzare i container &lt;strong&gt;come strumento di deploy&lt;/strong&gt; e di creazione di immagini, in modo tale da contenere anche il sorgente del proprio progetto; abbiamo scoperto il tool &lt;a href=&#34;http://github.com/openshift/source-to-image&#34;&gt;Source to Image&lt;/a&gt;, che permette di creare queste immagini in maniera personalizzata e automatizzata partendo dal proprio codice (e dal &lt;code&gt;composer.json&lt;/code&gt;), e il progetto &lt;a href=&#34;http://www.openshift.com/&#34;&gt;Openshift&lt;/a&gt;, portato avanti da RedHat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;varnish&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;going-crazy-with-symfony2-and-varnish:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Going crazy with Symfony2 and Varnish&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;David De Boer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 1 - 17:30 – 18:00 - track 1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe src=&#34;https://player.vimeo.com/video/134814726&#34; frameborder=&#34;0&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Prima di ascoltare questo talk, pensavamo che la &lt;strong&gt;cache HTTP&lt;/strong&gt; (e Varnish) fossero praticamente inutilizzabili in un &lt;strong&gt;ambito di sito non-pubblico&lt;/strong&gt;, dove i contenuti vanno serviti (e variano in base) ad utenti sempre autenticati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo scoperto il &lt;a href=&#34;http://github.com/FriendsOfSymfony/FOSHttpCacheBundle&#34;&gt;FOSHttpCacheBundle&lt;/a&gt;, e il trucco che permette di fare caching anche di questo tipo di contenuti: Varnish prende il cookie e controlla la cache non in base a quello, ma in base ad un hash che viene fornito dall&amp;rsquo;applicazione stessa tramite un altra chiamata; questo permette di &lt;strong&gt;mappare i contenuti cachati&lt;/strong&gt; non sui singoli utenti, ma &lt;strong&gt;con logiche più ottimizzate&lt;/strong&gt; (gruppi di utenti? set di permessi?) ed eventualmente più legate alla business logic dell&amp;rsquo;applicazione stessa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;psr-7&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;hello-psr-7:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Hello, PSR-7&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Beau Simensen (&lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/beausimensen&#34;&gt;@beausimensen&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 2 - 11:00 – 12:00 - track 2 (&lt;a href=&#34;https://beau.io/talks/2015/05/16/hello-psr-7-phpday-2015/&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe src=&#34;https://player.vimeo.com/video/134281520&#34; frameborder=&#34;0&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;In questo talk abbiamo potuto conoscere da vicino la genesi dello &lt;strong&gt;standard PSR-7&lt;/strong&gt; (di cui abbiamo già scritto in un &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/php-fig-standard-psr-7-http-message-interfaces/&#34;&gt;altro articolo&lt;/a&gt;), raccontata da una delle persone che hanno seguito da vicino e contribuito alla scrittura della proposta stessa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo standard sarà approvato a brevissimo (solo 3 giorni dopo il talk!) e molti aspettano di vedere cosa comporterà a livello di framework PHP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;php7-data-structures&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;php-data-structures-and-the-impact-of-php-7-on-them:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;PHP Data Structures (and the impact of PHP 7 on them)&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Patrick Allaert (&lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/patrick_allaert&#34;&gt;@patrick_allaert&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 2 - 12:00 – 13:00 - track 1 (&lt;a href=&#34;http://www.slideshare.net/patrick.allaert/php-data-structures-and-the-impact-of-php-7-on-them-php-days-2015&#34;&gt;slides&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe src=&#34;https://player.vimeo.com/video/134070469&#34; frameborder=&#34;0&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Questo talk, dal sapore molto tecnico, ci ha fatto addentrare negli internals degli &lt;strong&gt;array PHP&lt;/strong&gt;, e in quanto siano talmente specializzati a far tutto, da essere &lt;strong&gt;inefficienti&lt;/strong&gt; in moltissimi casi; abbiamo visto numerose &lt;strong&gt;alternative più specialistiche&lt;/strong&gt; per i vari casi d&amp;rsquo;uso (&lt;a href=&#34;http://php.net/manual/en/class.splfixedarray.php&#34;&gt;SplFixedArray&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://php.net/manual/en/class.splqueue.php&#34;&gt;SplQueue&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://php.net/manual/en/class.splstack.php&#34;&gt;SplStack&lt;/a&gt;&amp;hellip;); sfruttare gli uni piuttosto che gli altri impatta fortemente sulle &lt;strong&gt;prestazioni&lt;/strong&gt; nei tempi e nell&amp;rsquo;uso della memoria, e abbiamo visto nel dettaglio alcuni benchmark che mostrano come questi costi diminuiscono (spesso di gran lunga) &lt;strong&gt;tra PHP 5.6 e PHP 7&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;doctrine&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;doctrine-orm-good-practices-and-tricks:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Doctrine ORM Good Practices and Tricks&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Marco Pivetta (&lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/Ocramius&#34;&gt;@Ocramius&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 2 - 15:30 – 16:30 - track 1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;iframe src=&#34;https://player.vimeo.com/video/134178140&#34; frameborder=&#34;0&#34; webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Usiamo &lt;strong&gt;Doctrine&lt;/strong&gt; tutti i giorni, ma questo talk, sebbene marcato come di livello &lt;strong&gt;beginner&lt;/strong&gt;, si è rivelato molto interessante e fonte di numerose discussioni e &lt;strong&gt;riflessioni&lt;/strong&gt; tra colleghi. Lo speaker è uno dei principali contributors al progetto &lt;a href=&#34;https://github.com/doctrine/doctrine2&#34;&gt;doctrine-orm&lt;/a&gt;, e ci ha elencato una serie di &lt;strong&gt;best practices&lt;/strong&gt;, partendo dal chiedersi se e quando è il caso di usare un ORM, passando poi a problemi quali l&amp;rsquo;uso e l&amp;rsquo;implementazione di entità, la loro consistenza, l&amp;rsquo;evitare di usare setter brutali o di esporre le ArrayCollection che rappresentano le nostre relazioni.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;keynotes-1:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Keynotes&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo voluto citare in questo articolo anche i &lt;strong&gt;3 keynote&lt;/strong&gt; della conferenza: sono stati tutti piuttosto interessanti, profondamente motivazionali e coinvolgenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;coderabbi&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;talmudic-maxims-to-maximize-your-growth-as-a-developer:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Talmudic Maxims to Maximize Your Growth as a Developer&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Yitzchok Willroth (&lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/coderabbi&#34;&gt;@coderabbi&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 1 - keynote di apertura&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Yitz, studente rabbinico poi passato alla programmazione, molto famoso nella community PHP, ci ha spinto a considerare alcuni suoi consigli su come poterci &lt;strong&gt;migliorare come sviluppatori&lt;/strong&gt; e come membri della community stessa: cercare e coltivare un mentore, essere pazienti ed accettare i consigli, aiutare gli altri per ripagare tutto questo, partecipare nell&amp;rsquo;open source&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personalmente, mi ha anche fatto scoprire tre siti piuttosto interessanti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://phpmentoring.org/&#34;&gt;PHP Mentoring&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://hackpledge.org&#34;&gt;Hackpledge&lt;/a&gt;, per chi è in cerca di un &lt;strong&gt;mentore&lt;/strong&gt; o vuole diventarlo per aiutare altri a diventare programmatori migliori&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://up-for-grabs.net/&#34;&gt;Up for grabs&lt;/a&gt;, un sito raccoglitore di &lt;strong&gt;issue su GitHub *semplici&lt;/strong&gt;*, un ottimo punto di inizio per chi vorrebbe partecipare a progetti open source, ma non sa da dove cominciare&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;calevans&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;down-the-rabbit-hole-lessons-learned-combining-career-and-community:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Down the Rabbit Hole: Lessons Learned combining Career and Community&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cal Evans (&lt;a href=&#34;http://www.twitter.com/calevans&#34;&gt;@CalEvans&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 2 - keynote di apertura&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cal è il community manager (ma non chiamatelo così!) per Zend, e ci ha raccontato con estrema passione, qualche lacrima e in maniera molto divertente la sua storia, come è nata la sua carriera di programmatore e come il suo percorso si è intrecciato con la community PHP e il mondo dell&amp;rsquo;open source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutto questo per spiegarci come &lt;strong&gt;far parte della community è un valore&lt;/strong&gt; importante per tutti ma soprattutto per noi stessi, e come la nostra sia così grande, forte e basata su uno &lt;strong&gt;spirito positivo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;seldaek&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;behind-the-scenes-of-maintaining-an-open-source-project:2ae40b845e02f26c759cfa0e911c81d0&#34;&gt;Behind the Scenes of Maintaining an Open Source Project&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jordi Boggiano (&lt;a href=&#34;http://twitter.com/seldaek&#34;&gt;@seldaek&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Day 2 - keynote di chiusura&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jordi è il creatore e mantainer di &lt;a href=&#34;https://getcomposer.org/&#34;&gt;Composer&lt;/a&gt;, uno dei principali tool per un programmatore PHP. Nel suo keynote ci ha raccontato con franchezza la sua esperienza in prima persona nel &lt;strong&gt;gestire un progetto open source&lt;/strong&gt; così vasto e popolare, come spesso sia difficile accontentare tutti, e alcuni retroscena e dettagli di qualche curiosa pull request.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>