<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Software Crisis on Facile.it Engineering</title>
    <link>engineering.facile.it/categories/software-crisis/</link>
    <description>Recent content in Software Crisis on Facile.it Engineering</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 13 Jul 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="engineering.facile.it/categories/software-crisis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Programmazione Funzionale: perché preoccuparsi?</title>
      <link>/engineering.facile.it/blog/ita/programmazione-funzionale-perche-preoccuparsi/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/engineering.facile.it/blog/ita/programmazione-funzionale-perche-preoccuparsi/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Nel suo discorso di accettazione del &lt;a href=&#34;http://amturing.acm.org/award_winners/dijkstra_1053701.cfm&#34;&gt;Premio Turing 1972&lt;/a&gt;, dal titolo &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://www.cs.utexas.edu/~EWD/transcriptions/EWD03xx/EWD340.html&#34;&gt;The humble programmer&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, &lt;strong&gt;Edsger Wybe Dijkstra&lt;/strong&gt;, uno dei più celebri &lt;em&gt;computing scientists&lt;/em&gt; del 20° secolo (morto nel 2002), affrontò le cause della nota &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Software_crisis&#34;&gt;Software Crisis&lt;/a&gt;, cioè la crisi che colpì l&amp;rsquo;industria del software nella seconda metà degli anni sessanta: la potenza e la capacità di elaborazione dei computer stavano &lt;strong&gt;crescendo esponenzialmente&lt;/strong&gt;, molto più rapidamente dell&amp;rsquo;abilità dei programmatori di &lt;strong&gt;gestire la complessità&lt;/strong&gt; e scrivere software funzionante. Nello stesso discorso, Dijkstra propose anche delle possibili strade da intraprendere che a suo avviso avrebbero portato aziende e università a migliorare la qualità del loro software. Riporto qui una frase che a mio parere riassume abbastanza bene l&amp;rsquo;intero discorso:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I now suggest that we confine ourselves to the design and implementation of intellectually manageable programs.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il suggerimento è quindi il seguente: un programmatore dovrebbe limitarsi a lavorare su programmi &lt;strong&gt;intellettualmente gestibili&lt;/strong&gt;, cioè programmi dei quali è possibile stabilire la correttezza semplicemente &lt;strong&gt;attraverso il ragionamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;indice:ba51084cbefae16f67c65bf54f6283db&#34;&gt;Indice&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#la-software-crisis-nei-decenni&#34;&gt;La &lt;em&gt;Software Crisis&lt;/em&gt; nei decenni&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#cause-di-complessita&#34;&gt;Cause di complessità&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#pensare-ad-oggetti&#34;&gt;Pensare ad oggetti&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#un-vecchio-paradigma-programmazione-funzionale&#34;&gt;Un vecchio paradigma: Programmazione Funzionale&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;la-software-crisis-nei-decenni&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;la-software-crisis-nei-decenni:ba51084cbefae16f67c65bf54f6283db&#34;&gt;La &lt;em&gt;Software Crisis&lt;/em&gt; nei decenni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Molti anni sono passati da allora, e la pratica dello sviluppo software ha attraversato varie evoluzioni e trasformazioni. Rispetto ai tempi di &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Fortran&#34;&gt;FORTRAN&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/ALGOL_60&#34;&gt;Algol 60&lt;/a&gt;, nuovi linguaggi di programmazione sono emersi e si sono affermati come standard; nuove tecniche e paradigmi, come la programmazione orientata agli oggetti, si sono diffuse nell&amp;rsquo;industria del software dopo un lungo periodo di gestazione in &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Object-oriented_programming#History&#34;&gt;università e centri di ricerca privati&lt;/a&gt;; diversi modi di gestire il processo di realizzazione del software e il suo ciclo di vita sono stati elaborati nei decenni, dal classico modello &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Waterfall_model&#34;&gt;Waterfall&lt;/a&gt; alle moderne metodologie &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/un-flusso-di-lavoro-agile/&#34;&gt;Agile&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma &lt;strong&gt;il problema di fondo&lt;/strong&gt; espresso in &lt;em&gt;The humble programmer&lt;/em&gt; è praticamente &lt;strong&gt;rimasto intatto&lt;/strong&gt; nel corso dei decenni: lo sviluppo di funzionalità elaborate e la progettazione di strutture complesse portano al rilascio di software caratterizzato da molti &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;, o per meglio dire, &lt;strong&gt;errori&lt;/strong&gt; dovuti a una difficile, &lt;strong&gt;a volte apparentemente impossibile&lt;/strong&gt;, gestione della complessità. La possibilità di rilasciare software rapidamente e in maniera iterativa ha portato a &lt;strong&gt;integrare&lt;/strong&gt; del tutto questi errori nel processo di sviluppo e rilascio: questa integrazione è realizzata attraverso diverse tecniche, dal &lt;em&gt;debugging&lt;/em&gt;, praticato già dai primissimi programmatori oltre mezzo secolo fa, al &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/tag/software-testing/&#34;&gt;&lt;em&gt;software testing&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, che permette, in maniera decisamente più efficace rispetto al &lt;em&gt;debugging&lt;/em&gt;, di &lt;strong&gt;identificare gli errori commessi&lt;/strong&gt; e porvi rimedio. Sfortunatamente il &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt;, pur essendo una pratica ottima per verificare se ci siano errori in un particolare software, non è sufficiente a &lt;strong&gt;garantire&lt;/strong&gt; che questi errori non ci siano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notiamo inoltre che l&amp;rsquo;idea di integrare gli errori nel processo di &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; è una caratteristica praticamente esclusiva dell&amp;rsquo;ingegneria del software, che &lt;strong&gt;la distingue radicalmente&lt;/strong&gt; dalle altre discipline ingegneristiche: in esse, tipicamente, si progettano componenti usando &lt;strong&gt;metodi matematici rigorosi&lt;/strong&gt; o software di calcolo numerico che permettono comunque di ottenere dati molto precisi, e poi si applicano margini di sicurezza per tener conto della variabilità dei processi di sviluppo dei materiali, delle imperfezioni di assemblaggio e delle oscillazioni nelle condizioni di esercizio. Da una parte questa differenza rappresenta &lt;strong&gt;un grande vantaggio&lt;/strong&gt; per l&amp;rsquo;ingegneria del software: non si può &amp;ldquo;iterare&amp;rdquo; nella costruzione di un grattacielo! D&amp;rsquo;altra parte penso sia necessario evitare che lo sviluppo software si trasformi in un banale processo di &lt;em&gt;trial and error&lt;/em&gt; perché, per quanto esso possa dimostrarsi efficace in alcuni casi, spesso &lt;strong&gt;non ci permette di capire razionalmente cosa stiamo facendo&lt;/strong&gt;, e può portare alla produzione di codice instabile e difficilmente gestibile. La verifica &lt;em&gt;a posteriori&lt;/em&gt; attuata grazie al &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt; non dovrebbe essere considerata sufficiente a giudicare un software corretto. A mio parere, inoltre, non dovremmo considerare i &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; come se fossero &lt;strong&gt;concetti filosofici&lt;/strong&gt;, necessari e impossibili da eliminare. Ovviamente gli esseri umani compiono errori, ma la differenza tra un comune errore dovuto alle non perfette abilità di una persona, e un bug causato dall&amp;rsquo;eccessiva complessità di un software, è simile alla differenza che c&amp;rsquo;è tra lo scivolare su un pavimento bagnato perché non si è notato il messaggio di avviso, e lo sfracellarsi al suolo dopo aver tentato una scalata difficilissima senza attrezzatura e senza aver alcuna esperienza di montagna: nel secondo caso, &lt;strong&gt;ce la siamo cercata&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In effetti, in un &lt;em&gt;essay&lt;/em&gt; scritto nel 1997 per il libro &lt;a href=&#34;https://books.google.it/books?id=9P5uwNpP1JAC&amp;amp;redir_esc=y&#34;&gt;Beyond Calculation: The Next Fifty Years of Computing&lt;/a&gt;, pubblicato a celebrazione dei primi 50 anni di vita del computer, lo stesso Dijkstra torna ad affrontare il tema della complessità non gestita, suggerendo che &lt;strong&gt;poco è cambiato&lt;/strong&gt; in merito al problema di fondo che già si era presentato più di 50 anni fa. Raccolgo qui poche parole prese dal &lt;em&gt;essay&lt;/em&gt; che, di nuovo, penso ne distillino il succo (grassetto mio):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Computing&amp;rsquo;s core challenge is &lt;strong&gt;how not to make a mess of it&lt;/strong&gt;. [&amp;hellip;] Because we are dealing with artefacts, all unmastered complexity is of our own making; &lt;strong&gt;there is no one else to blame&lt;/strong&gt; and so we had better learn how &lt;strong&gt;not to introduce the complexity in the first place&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;cause-di-complessita&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;cause-di-complessità:ba51084cbefae16f67c65bf54f6283db&#34;&gt;Cause di complessità&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ma quali sono le cause di tutta questa complessità? La fonte che, a mio parere, affronta in maniera più completa il problema della complessità nel software, proponendo soluzioni concrete, è il bellissimo (e lungo) articolo di Ben Moseley e Peter Marks &amp;ldquo;Out of the Tar Pit&amp;rdquo;(2006), reperibile &lt;a href=&#34;https://www.dropbox.com/s/nov94b39ikijwqd/tarpit.pdf?dl=0&#34;&gt;QUI&lt;/a&gt;. Per poter identificare i punti principali dell&amp;rsquo;articolo dobbiamo intanto dare &lt;strong&gt;una possibile definizione di &amp;ldquo;complessità&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;, almeno per quanto riguarda lo sviluppo software; un primo tentativo potrebbe essere il seguente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;la complessità di un software rappresenta la difficoltà nel ragionare sul suo funzionamento&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In base a questa definizione, ad esempio, nel caso in cui un software presenti un qualche errore potremmo giudicare tale software più o meno complesso in base a quanto sia difficile trovare l&amp;rsquo;errore utilizzando il solo ragionamento. Basandoci su questa definizione, possiamo estrapolare da &lt;em&gt;Out of the Tar Pit&lt;/em&gt; due principali cause di complessità:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;lo &lt;strong&gt;stato&lt;/strong&gt; delle variabili nel sistema&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l&amp;rsquo;&lt;strong&gt;ordine&lt;/strong&gt; di esecuzione delle procedure&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In sintesi: la mente umana ha relativa difficoltà a tener traccia del modo in cui &lt;strong&gt;evolve nel tempo lo stato di molti parametri&lt;/strong&gt; in base a vari processi di trasformazione, specialmente se tale stato dipende anche &lt;strong&gt;dall&amp;rsquo;ordine in cui questi processi sono eseguiti&lt;/strong&gt;. In realtà riusciamo tranquillamente a gestire processi relativamente semplici attraverso una serie di trasformazioni di stato, si pensi all&amp;rsquo;atto di &amp;ldquo;fare una torta&amp;rdquo;: gli ingredienti di base &amp;ldquo;diventano&amp;rdquo; torta dopo una serie di stadi di trasformazione, che possiamo tranquillamente a tenere a mente, e se il risultato finale non è quello che ci aspettavamo riusciamo rapidamente a identificare l&amp;rsquo;errore nella procedura (la torta è troppo cotta, o abbiamo usato il sale al posto dello zucchero). In effetti seguire l&amp;rsquo;evoluzione di un processo di trasformazione costituito da una serie di procedure è assolutamente &lt;strong&gt;intuitivo&lt;/strong&gt; per la mente umana ed è alla base del paradigma di programmazione noto come &lt;strong&gt;programmazione procedurale&lt;/strong&gt;: nella mia breve esperienza personale ho potuto notare infatti che il metodo più frequentemente adottato nei corsi base di programmazione è proprio quello basato su alberi di scelte binarie &lt;em&gt;if-else&lt;/em&gt;, iterazioni e cicli con una o più condizioni di uscita. Purtroppo è facile osservare che questo modo di ragionare, sebbene sia perfettamente adatto a risolvere molti problemi pratici nella vita di tutti i giorni, &lt;strong&gt;non costituisca una strategia particolarmente efficace&lt;/strong&gt; quando si parla di programmi corposi e complessi, e con &amp;ldquo;corposi&amp;rdquo; intendo &amp;ldquo;più lunghi di un centinaio di righe&amp;rdquo;. È stato necessario introdurre nuove astrazioni, a più alto livello, per riuscire a superare la sempre incombente &lt;em&gt;software crisis&lt;/em&gt;, abbandonando ciò che appare intuitivo in favore di qualcosa di maggiormente gestibile ed efficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;pensare-ad-oggetti&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;pensare-ad-oggetti:ba51084cbefae16f67c65bf54f6283db&#34;&gt;Pensare ad oggetti&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vediamo in sintesi come il problema della complessità sia affrontato, a grandi linee, dal più diffuso e importante paradigma di sviluppo software adottato a sostituzione di quello procedurale: la programmazione orientata agli oggetti (&lt;em&gt;Object-Oriented Programming&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;OOP&lt;/strong&gt;). OOP adotta il principio &lt;strong&gt;dell&amp;rsquo;incapsulamento della complessità&lt;/strong&gt;: le varie strutture computazionali del nostro software, individualmente più o meno complesse, sono suddivise in porzioni sufficientemente indipendenti, rinchiuse in contenitori stagni collegati tra loro da interfacce chiare e dichiarative. Si noti intanto che questo &lt;strong&gt;non è&lt;/strong&gt; il modo in cui gli esseri umani agiscono; nel suo classico articolo &lt;a href=&#34;http://c2.com/doc/oopsla89/paper.html&#34;&gt;A Laboratory For Teaching Object-Oriented Thinking (1989)&lt;/a&gt;, il celebre &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Kent_Beck&#34;&gt;Kent Beck&lt;/a&gt;, noto soprattutto per i fondamentali contributi alle metodologie &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Extreme_programming&#34;&gt;Extreme Programming&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Test_driven_development&#34;&gt;Test Driven Development&lt;/a&gt;, affronta il problema che si incontra quando si cerca di &lt;strong&gt;insegnare agli studenti a &amp;ldquo;pensare a oggetti&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;: come essere umani siamo abituati a pensare allo stato globale di una situazione; a spostarci per comunicare direttamente con chiunque; ad affidarci al modo particolare in cui le persone che conosciamo svolgeranno un certo compito. OOP è invece basato su concetti opposti: ogni oggetto dovrebbe &amp;ldquo;vedere&amp;rdquo; solo i suoi vicini diretti, e di questi non dovrebbe comunque conoscere alcun dettaglio interno. Osserviamo quindi che &lt;strong&gt;il sistema di astrazioni&lt;/strong&gt; su cui OOP è basato non ha nulla a che fare con la vita &amp;ldquo;reale&amp;rdquo; o con il nostro abituale modo di pensare agli oggetti &amp;ldquo;fisici&amp;rdquo;, e a ragione: un software è svariati ordini di grandezza più complesso rispetto a una qualsiasi struttura fisica, e richiede strumenti diversi per poter essere compreso e gestito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In effetti un presunto punto di forza di OOP, spesso citato per fornire una prova dell&amp;rsquo;accessibilità di questo paradigma di programmazione, è costituito dall&amp;rsquo;idea che sia possibile trattare gli oggetti nel software come se fossero oggetti reali. Ho potuto osservare, tuttavia, che impostando proprietà e metodi delle classi come se queste fossero &lt;em&gt;template&lt;/em&gt; di oggetti reali, si tende a generare entità eccessivamente interdipendenti e poco flessibili. Questo porta a cadere in &lt;strong&gt;labirinti di complessità&lt;/strong&gt; paragonabili a quelli ottenuti in programmazione procedurale, nei quali lo &lt;strong&gt;stato mutabile&lt;/strong&gt; rende molto difficile la gestione, manutenzione e in generale la comprensibilità del sistema. Quindi spesso i concetti di &amp;ldquo;classe&amp;rdquo; e &amp;ldquo;oggetto&amp;rdquo; sono, purtroppo, &lt;strong&gt;usati in contesti sostanzialmente procedurali&lt;/strong&gt;: non sono rari metodi lunghi centinaia di righe con molti &lt;em&gt;if-else&lt;/em&gt; annidati, o riferimenti a dettagli di implementazione di altri oggetti, che dovrebbero rimanere &amp;ldquo;nascosti&amp;rdquo; al mondo esterno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un tentativo di soluzione a questi problemi è rappresentato dai &lt;strong&gt;design patterns&lt;/strong&gt;, cioè strutture di classi e interfacce che hanno dimostrato &lt;strong&gt;eccellente applicabilità e robustezza&lt;/strong&gt; nell&amp;rsquo;affrontare molti problemi pratici; ma essi sono appunto &lt;em&gt;pattern&lt;/em&gt;, non sono teoremi, la loro capacità di risolvere problemi è verificata dal tempo e dall&amp;rsquo;esperienza, ma essi non permettono in alcun modo di provare in maniera deterministica che un software sia corretto. Il problema di fondo è che, a causa della continua variazione di stato degli oggetti, la struttura di un software scritto in OOP non &lt;strong&gt;può essere rappresentata con un modello matematico&lt;/strong&gt;: funzioni ed equazioni rappresentano relazioni statiche tra variabili dipendenti e indipendenti, con parametri costanti per ogni relazione; variando i parametri, cambia la relazione. Quindi il sistema di astrazioni su cui OOP si basa non può essere descritto dalla matematica. Ma la matematica è proprio l&amp;rsquo;antico e potente strumento utilizzato in qualsiasi disciplina scientifica proprio quando è necessario &lt;strong&gt;fornire prove formali&lt;/strong&gt; della correttezza di sistemi che non possono essere concepiti in maniera dettagliata dalla sola intuizione umana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;un-vecchio-paradigma-programmazione-funzionale&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;un-vecchio-paradigma-programmazione-funzionale:ba51084cbefae16f67c65bf54f6283db&#34;&gt;Un vecchio paradigma: Programmazione Funzionale&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La &amp;ldquo;programmazione funzionale&amp;rdquo; (&lt;em&gt;Functional Programming&lt;/em&gt;: &lt;strong&gt;FP&lt;/strong&gt;) è un paradigma di sviluppo software in parte codificato già alla fine degli anni cinquanta, attraverso il noto linguaggio &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Lisp_(programming_language&#34;&gt;LISP&lt;/a&gt;), e gode di solide basi matematiche nella &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Combinatory_logic&#34;&gt;logica combinatoria&lt;/a&gt; e nel &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Lambda_calculus&#34;&gt;lambda calcolo&lt;/a&gt;: malgrado ciò, ha trovato difficoltà nel diffondersi sia nei corsi universitari di base che nelle aziende, forse per &lt;strong&gt;un&amp;rsquo;alta barriera d&amp;rsquo;ingresso&lt;/strong&gt;, dovuta appunto alle forti basi matematiche e alla manipolazione di concetti molto astratti e poco intuitivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FP si basa sull&amp;rsquo;idea che un software possa essere descritto attraverso l&amp;rsquo;applicazione di tre tecniche principali:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la definizione di un gran numero di &lt;strong&gt;funzioni pure&lt;/strong&gt;, cioè funzioni &lt;strong&gt;senza effetti collaterali&lt;/strong&gt;: una funzione pura ritorna &lt;strong&gt;sempre&lt;/strong&gt; un valore, e tale valore è sempre lo stesso &lt;strong&gt;a parità di condizioni di ingresso&lt;/strong&gt;, quindi non potrà mai succedere che una certa funzione ritorni due diversi valori in due diversi momenti nel corso dell&amp;rsquo;esecuzione di un software se non cambiano i dati in ingresso alla funzione;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l&amp;rsquo;applicazione di queste funzioni ai dati soggetti a manipolazione nel nostro software, e la loro combinazione attraverso particolari funzioni note come &lt;strong&gt;funzioni di più altro ordine&lt;/strong&gt;, anch&amp;rsquo;esse pure, che però presentano altre funzioni tra i dati di ingresso e/o di uscita;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l&amp;rsquo;uso di dati &lt;strong&gt;immutabili&lt;/strong&gt; e l&amp;rsquo;assenza di variazione di stato, che permettono di trattare estese porzioni di un software come se fossero &lt;strong&gt;equazioni matematiche&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Funzioni pure, indipendenti dallo stato di esecuzione di un software, rappresentano quindi delle &lt;strong&gt;relazioni statiche tra entità&lt;/strong&gt;: il processo di &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt; sarà quindi più semplice perché ogni funzione da testare sarà del tutto indipendente dalle altre. In realtà il &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt; in sé non è particolarmente importante in FP, perché tale paradigma si basa sull&amp;rsquo;idea di verificare &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; che un programma sia corretto. Un software scritto in FP nasce in primo luogo da una costruzione teorica la cui correttezza è verificabile tramite &lt;a href=&#34;http://www.haskellforall.com/2013/12/equational-reasoning.html&#34;&gt;ragionamento equazionale&lt;/a&gt;. Saremo quindi in grado di ottenere un software corretto se:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ciascuna funzione sarà stata implementata correttamente;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;avremo impostato le relazioni corrette tra le entità coinvolte;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In FP le funzioni sono anche &lt;strong&gt;dati&lt;/strong&gt;, nel senso che hanno un &lt;strong&gt;tipo associato&lt;/strong&gt;. Ad esempio, usando la notazione di Swift, possiamo definire il tipo di una funzione &lt;code&gt;square&lt;/code&gt;, che permette di elevare al quadrato un numero intero, nel seguente modo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;let square: Int -&amp;gt; Int&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Possiamo leggere la definizione di questo &lt;em&gt;type&lt;/em&gt; così: una funzione che prende in ingresso un numero intero e ritorna un numero intero. Se nel software che stiamo scrivendo dovessimo trasformare un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; di numeri interi in un altro array con gli stessi numeri elevati al quadrato, potremmo definire una funzione &lt;code&gt;map&lt;/code&gt; con la seguente notazione:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;let map: ([Int], Int -&amp;gt; Int) -&amp;gt; [Int]&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo &lt;em&gt;type&lt;/em&gt; definisce una funzione che prende in ingresso un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; di numeri interi e una funzione del tipo &lt;code&gt;Int -&amp;gt; Int&lt;/code&gt; (per esempio la funzione &lt;code&gt;square&lt;/code&gt;, definita prima). Abbiamo già visto in un &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/type-first-development-in-swift/&#34;&gt;precedente articolo&lt;/a&gt; come &lt;strong&gt;ragionare sui tipi di dati e funzioni coinvolti&lt;/strong&gt; possa semplificare e irrobustire il design di un software: i prossimi articoli di questa serie serviranno da introduzione alla programmazione funzionale, trattando i principali strumenti utilizzati e mostrando un modo meno diffuso &lt;strong&gt;ma forse più efficace&lt;/strong&gt; di gestire la complessità del software.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>