<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>SummerCamp on Facile.it Engineering</title>
    <link>engineering.facile.it/categories/summercamp/</link>
    <description>Recent content in SummerCamp on Facile.it Engineering</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Sep 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="engineering.facile.it/categories/summercamp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Php Summer Camp 2015</title>
      <link>/engineering.facile.it/blog/ita/php-summer-camp-2015/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/engineering.facile.it/blog/ita/php-summer-camp-2015/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;introduzione:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Introduzione&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dal 26 al 29 agosto 2015 ho avuto l&amp;rsquo;occasione di partecipare al &lt;a href=&#34;http://2015.phpsummercamp.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;PhpSummerCamp&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; in Rovigno (Croazia).
Negli stessi giorni e nello stesso luogo si è svolto anche il &lt;a href=&#34;http://2015.ezsummercamp.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;SummerCamp EzPublish&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.
Ciò ha consentito di accrescere ulteriormente la platea di partecipanti con cui è stato possibile condividere idee e soluzioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;evento è costituito da numerosi &lt;strong&gt;workshop&lt;/strong&gt; orientati allo sviluppo di applicazioni con il &lt;a href=&#34;http://symfony.com&#34;&gt;framework PHP Symfony&lt;/a&gt;.
Le mattine e le prime metà del pomeriggio erano interamente dedicati ai workshop.
Nel tempo rimanente venivano condotte varie attività dedicate alla community e al confronto tra i partecipanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo articolo descriverò gli eventi a cui ho partecipato e gli argomenti trattati, con particolare riguardo a ciò che mi ha personalmente colpito di più.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;indice:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Indice&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#mercoledi&#34;&gt;Mercoledì 26 agosto&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#ci&#34;&gt;Continuous integration with PHP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#modernising&#34;&gt;Modernising the legacy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#frontend&#34;&gt;Frontend as design to backend middleware or some JS concepts that any good PHP dev should know&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#debate&#34;&gt;Celebrity debate&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#giovedi&#34;&gt;Giovedì 27 agosto&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#coupling&#34;&gt;Loose coupling in practice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#puli&#34;&gt;Next-gen package development with Puli&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#unconference&#34;&gt;Unconference&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#venerdi&#34;&gt;Venerdì 28 agosto&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#profiling&#34;&gt;Profiling PHP Apps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#symfony3&#34;&gt;Migrating to Symfony 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#experts&#34;&gt;Meet the experts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#conclusione&#34;&gt;Conclusione&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;mercoledi&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;mercoledì-26-agosto:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Mercoledì 26 agosto&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Un brevissimo keynote di apertura ha illustrato la storia del SummerCamp. Esso inizialmente ospitava soltanto la sezione EzPublish; solo negli ultimi anni è stata aggiunta la parte più generica relativa a Symfony e PHP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;ci&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;continuous-integration-with-php-michele-orselli:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Continuous integration with PHP (Michele Orselli)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il primo workshop ha illustrato come configurare e utilizzare &lt;a href=&#34;https://jenkins-ci.org/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Jenkins&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.
L&amp;rsquo;obiettivo della sessione è stato abilitare un &lt;strong&gt;sistema di continuous integration&lt;/strong&gt; su un piccolo progetto Symfony che già aveva alcune test suite.
È stato interessante notare la semplicità d&amp;rsquo;uso e di configurazione del sistema Jenkins.
Si è visto come installare e configurare il &lt;a href=&#34;https://wiki.jenkins-ci.org/display/JENKINS/Clover+PHP+Plugin&#34;&gt;&lt;strong&gt;Clover PHP Plugin&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; per monitorare il cambiamento dello statement coverage dopo ciascuna build.
È stato dedicato anche dello spazio per parlare di &lt;a href=&#34;https://www.phing.info/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Phing&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, tool molto utile per realizzare build automatiche.
Sono state approfondite alcune configurazioni particolari di PhpUnit che consentono di dividere correttamente i test negli insiemi: test unitari, test d&amp;rsquo;integrazione e test funzionali.
È stato interessante veder utilizzare &lt;a href=&#34;https://phpunit.de/manual/current/en/database.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;l&amp;rsquo;estenzione di PHPUnit Database&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; per gestire automaticamente la connessione al database, la creazione dello schema e il caricamento/reset delle fixtures per ogni test case.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;modernising&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;modernising-the-legacy-marek-matulka:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Modernising the legacy (Marek Matulka)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il presentatore ha illustrato le feature implementate da un&amp;rsquo;applicazione PHP legacy. Il codice era molto disordinato e praticamente impossibile da testare.
Logica di business, data retrieval e viste erano mescolate in un&amp;rsquo;applicazione che non era dotata nemmeno di un singolo &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Front_Controller_pattern&#34;&gt;front-controller&lt;/a&gt;.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Modernising legacy w/ &lt;a href=&#34;https://twitter.com/super_marek&#34;&gt;@super_marek&lt;/a&gt; is kicking off at &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/phpsummer?src=hash&#34;&gt;#phpsummer&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/aOIt1CWhNb&#34;&gt;pic.twitter.com/aOIt1CWhNb&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Jakub Zalas (@jakub_zalas) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jakub_zalas/status/636506399288201216&#34;&gt;August 26, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
L&amp;rsquo;applicazione era un semplice sito di e-commerce per la vendita di articoli e comprendeva una sezione di checkout.
Nel dover aggiungere un nuova funzionalità - il calcolo real-time delle spese di spedizione - si è voluto introdurre alcune componenti di Symfony per migliorare la qualità del sistema.
È stato illustrato come introdurre e configurare le seguenti componenti: &lt;a href=&#34;http://symfony.com/it/doc/current/components/dependency_injection/introduction.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;DependencyInjection&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://twig.sensiolabs.org/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Twig&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://symfony.com/it/doc/current/components/http_foundation/index.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;HttpFoundation&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.
È stato interessante notare come i componenti di Symfony fossero altamente disaccoppiati e, per questo, introducibili sequenzialmente e senza grandi difficoltà.
Il miglioramento del design ha permesso di implementare alcuni test unitari per la nuova funzionalità. Si è visto quindi come configurare l&amp;rsquo;ambiente e i tool per il testing.
La struttura del workshop era particolare: ciascun macro-task era diviso in molti sotto-task. Il repository Git del progetto già conteneva, in branch diversi, tutte le soluzioni. Ciò ha consentito di evitare ritardi causati dai partecipanti che non riuscivano, per vari problemi, a seguire l&amp;rsquo;avanzamento della sessione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;frontend&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;frontend-as-design-to-backend-middleware-or-some-js-concepts-that-any-good-php-dev-should-know-damir-brekalo:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Frontend as design to backend middleware or some JS concepts that any good PHP dev should know (Damir Brekalo)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Purtroppo, data la scarsa presenza di partecipanti con competenze avanzate di JavaScript, la presentazione ha trattato argomenti abbastanza basilari rispetto a quelli pianificati.
Si è visto come applicare il &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Programmazione_orientata_agli_oggetti&#34;&gt;paradigma object oriented&lt;/a&gt; in JavaScript con numerosi confronti di funzionalità e sintassi tra JS e PHP che hanno consentito a tutti di comprendere l&amp;rsquo;argomento.
La seconda parte del workshop ha analizzato e proposto soluzioni al problema dell&amp;rsquo;import di librerie di terze parti in applicazioni complesse.
È stato analizzato un progetto che implementava una &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Single-page_application&#34;&gt;single page application&lt;/a&gt; senza alcun uso di framework. Essa era soltanto una composizione di più componenti eterogenei tra di loro.
Ciò ha permesso di apprendere che &lt;strong&gt;la scelta affrettata di framework complessi non è sempre la migliore&lt;/strong&gt;. Talvolta può essere più produttivo ricorrere a componenti specifici per il problema da risolvere.
In generale il workshop è stato interessante ma, rispetto agli altri, conteneva molto meno lavoro pratico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;debate&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;celebrity-debate:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Celebrity debate&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;È stata una gara scherzosa tra i due partecipanti Ryan Weaver e Bernhard Schussek nel sostenere le loro opinioni su molteplici domande, alcune delle quali anche stabilite dal pubblico.
Alcuni esempi di domande: Mac vs Linux, &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/programmazione-funzionale-perche-preoccuparsi/&#34;&gt;Functional programming&lt;/a&gt; vs &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Programmazione_orientata_agli_oggetti&#34;&gt;OOP&lt;/a&gt;, Tea vs Coffee, USA vs Europe
Il vincitore Ryan Weaver è stato selezionato dal pubblico in base ad un conteggio di consensi.
È stato un momento divertente con argomenti molto vari anche al di fuori dell&amp;rsquo;ambito informatico.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://twitter.com/symfony&#34;&gt;@symfony&lt;/a&gt; vs &lt;a href=&#34;https://twitter.com/laravelphp&#34;&gt;@laravelphp&lt;/a&gt; debate on &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/ezsummer?src=hash&#34;&gt;#ezsummer&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/phpsummer?src=hash&#34;&gt;#phpsummer&lt;/a&gt; wanna bet on the winner? :-) &lt;a href=&#34;http://t.co/f7HXqkoLXU&#34;&gt;pic.twitter.com/f7HXqkoLXU&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Igor Vrdoljak (@ivrdoljak) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ivrdoljak/status/636571466104967168&#34;&gt;August 26, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;giovedi&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;giovedì-27-agosto:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Giovedì 27 agosto&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;coupling&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;loose-coupling-in-practice-jakub-zalas:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Loose coupling in practice (Jakub Zalas)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L&amp;rsquo;obiettivo della sessione era disaccoppiare l&amp;rsquo;applicazione &lt;a href=&#34;http://symfony.com/blog/introducing-the-symfony-demo-application&#34;&gt;Symfony Demo&lt;/a&gt; da &lt;a href=&#34;http://www.doctrine-project.org/&#34;&gt;Doctrine ORM/DBAL&lt;/a&gt; e di consentire lo switch ad altre strategie di storage.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Quite a crowd at &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jakub_zalas&#34;&gt;@jakub_zalas&lt;/a&gt; workshop on loose coupling with &lt;a href=&#34;https://twitter.com/symfony&#34;&gt;@Symfony&lt;/a&gt;! &lt;a href=&#34;https://twitter.com/PHPSummerCamp&#34;&gt;@PHPSummerCamp&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/KnvqaafRfG&#34;&gt;pic.twitter.com/KnvqaafRfG&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Marek ✈ (@super_marek) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/super_marek/status/636805256987455488&#34;&gt;August 27, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
Nonostante il sistema fosse un semplice gestionale per articoli di blog, il lavoro si è subito rilevato molto più lungo e complesso del previsto.
È stato interessante notare come Symfony full-stack abbia numerosi legami &amp;ldquo;nascosti&amp;rdquo; con Doctrine. Esempi sono il componente &lt;a href=&#34;http://symfony.com/it/doc/current/book/security.html&#34;&gt;Security&lt;/a&gt; e il &lt;a href=&#34;http://symfony.com/it/doc/current/bundles/SensioFrameworkExtraBundle/annotations/converters.html&#34;&gt;ParamConverter&lt;/a&gt;.
Si è iniziato nel creare i &lt;strong&gt;repository as services&lt;/strong&gt; in modo da consentire la rimozione di qualsiasi riferimento a Doctrine nei controller.
Successivamente sono stati realizzate delle classi ad hoc per i componenti: Security (definizione esplicita dallo UserProvider) e ParamConverter.
In seguito è stato richiesto di implementare una nuova strategia di storage utilizzando &lt;a href=&#34;http://php.net/manual/en/book.pdo.php&#34;&gt;PDO&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Structured_Query_Language&#34;&gt;SQL&lt;/a&gt;.
Per questo task è stato interessante notare l&amp;rsquo;uso frequente del design pattern &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Adapter_pattern&#34;&gt;Adapter&lt;/a&gt; nonché la definizione di &lt;strong&gt;alias di servizi&lt;/strong&gt; per consentire di spostarsi da una modalità di storage all&amp;rsquo;altra senza troppe modifiche.
L&amp;rsquo;applicazione comprendeva già numerosi test che consentivano di verificare il corretto funzionamento dell&amp;rsquo;applicazione anche su differenti driver di persistenza.
Successivamente è stato richiesto di utilizzare il &lt;a href=&#34;http://doctrine-orm.readthedocs.org/en/latest/reference/caching.html&#34;&gt;componente cache di Doctrine&lt;/a&gt; per introdurre un layer di ottimizzazione tra applicazione e persistenza PDO.
A causa del poco tempo rimasto non è stato possibile affrontare l&amp;rsquo;ultimo task: implementare una nuova astrazione di storage su &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/&#34;&gt;elastic-search&lt;/a&gt;.
Anche in questo workshop le soluzioni ai problemi erano già presenti nel repository Git. Ciò ha consentito di continuare e approfondire l&amp;rsquo;argomento anche dopo il termine della sessione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;puli&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;next-gen-package-development-with-puli-bernhard-schussek:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Next-gen package development with Puli (Bernhard Schussek)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Questa sessione è stata divisa in due parti. La prima è una presentazione del &lt;strong&gt;progetto &lt;a href=&#34;http://docs.puli.io/en/latest/&#34;&gt;Puli&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Sono state illustrate le funzionalità dell&amp;rsquo;applicazione e i problemi che essa risolve.
Puli è un gestore della configurazione di pacchetti che mira a rendere &lt;strong&gt;le librerie PHP più omogenee e più semplici da configurare&lt;/strong&gt;. Esso, per funzionare, usa &lt;a href=&#34;https://getcomposer.org/&#34;&gt;Composer&lt;/a&gt; che continua a gestire il package retrieval e l&amp;rsquo;autoloading.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Finally learning about &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/Puli?src=hash&#34;&gt;#Puli&lt;/a&gt; from &lt;a href=&#34;https://twitter.com/webmozart&#34;&gt;@webmozart&lt;/a&gt;. Great stuff! &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/phpsummer?src=hash&#34;&gt;#phpsummer&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/l72oOuwtjY&#34;&gt;pic.twitter.com/l72oOuwtjY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Paweł Jędrzejewski (@pjedrzejewski) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/pjedrzejewski/status/636889138252357632&#34;&gt;August 27, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
Puli consente l&amp;rsquo;accesso alle risorse di un pacchetto in modo semplice e veloce. Le risorse qualitativamente possono essere molto varie: immagini, template, file per la localizzazione, fogli di stile, basi di dati, ecc.
Puli introduce il concetto di &lt;strong&gt;percorso virtuale&lt;/strong&gt;, un nuovo standard per l&amp;rsquo;accesso alle risorse condivise da uno o più pacchetti.
Ciascun componente Puli definisce dei mappings che consentono di tradurre un percorso virtuale in percorso reale.
Questo significa che è possibile richiedere a Puli una risorsa locata virtualmente in &lt;code&gt;/vendorName/projectName/config/file.xml&lt;/code&gt; senza conoscere esattamente dove tale risorsa sarà collocata nel file system.
Puli offre inoltre la possibilità di modificare alcune risorse tramite il meccanismo dell&amp;rsquo;&lt;strong&gt;overriding&lt;/strong&gt;.
Similmente al composer.json, la configurazione di Puli risiede nel file puli.json.
Puli è integrabile con altre applicazioni per l&amp;rsquo;installazione e l&amp;rsquo;aggiornamento degli assets.
La seconda parte della presentazione è stata dedicata alla pratica.
L&amp;rsquo;obbiettivo era usare alcuni pacchetti Puli compatibili su un&amp;rsquo;applicazione &lt;a href=&#34;http://silex.sensiolabs.org/&#34;&gt;Silex&lt;/a&gt; per concludere lo sviluppo varie funzionalità.
È stato possibile vedere come Puli sia integrabile con altri tool per la gestione degli assets (nell&amp;rsquo;esercitazione è stato usato &lt;a href=&#34;http://gulpjs.com/&#34;&gt;Gulp&lt;/a&gt;).
Il format del workshop è stato diverso dal solito: ogni partecipante aveva a disposizione l&amp;rsquo;elenco dei problemi da risolvere con i relativi tutorial.
Ciò a consentito ai partecipanti di proseguire in autonomia senza ritardi collettivi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;unconference&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;unconference:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Unconference&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A fine giornata si è svolta la sessione &amp;ldquo;unconference&amp;rdquo;.
Sono stati trattati diversi argomenti interessanti, tra cui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/HTTP/2&#34;&gt;&lt;strong&gt;HTTP 2&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e gestione migliorata della rete;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;analisi delle strategie per consumer di &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Message_queue&#34;&gt;&lt;strong&gt;code di messaggi&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Docker&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; per eseguire applicazioni desktop dotate di GUI.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;venerdi&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;venerdì-28-agosto:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Venerdì 28 agosto&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;profiling&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;profiling-php-apps-nicolas-grekas:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Profiling PHP Apps (Nicolas Grekas)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una prima presentazione ha illustrato i concetti fondamentali della &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Profiling_(computer_programming&#34;&gt;&lt;strong&gt;profilazione&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;).
Sono state esaminate le tecniche principali di collezione delle informazioni: &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Hooking&#34;&gt;&lt;strong&gt;function hooks&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e &lt;strong&gt;sampling&lt;/strong&gt;, così come diversi tool per la profilazione: &lt;a href=&#34;http://xdebug.org/&#34;&gt;XDebug&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://xhprof.io/&#34;&gt;Xhprof&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://newrelic.com/&#34;&gt;New Relic&lt;/a&gt;.
Prove pratiche con questi tool hanno consentito di evidenziare le loro peculiarità e differenze. È stato interessante notare, ad esempio, l&amp;rsquo;accuratezza e la semplicità delle informazioni fornite dalla libreria Xhprof rispetto ai concorrenti.
Le prove pratiche hanno inoltre evidenziato che l&amp;rsquo;attività di profilazione non è semplice, soprattutto a causa del setup richiesto.
Anche l&amp;rsquo;interpretazione dei dati restituiti dal profiler può essere problematico: una buona rappresentazione delle informazioni conduce a soluzioni migliori.
Successivamente è stato introdotto il **profiler &lt;a href=&#34;https://blackfire.io/&#34;&gt;Blackfire**&lt;/a&gt;: una collezione di tecnologie che consentono di semplificare l&amp;rsquo;attività di profilazione.
È stata analizzata la sua struttura interna. Esso è composto da 4 componenti: il server Blackfire, l&amp;rsquo;agente collettore, l&amp;rsquo;estensione Php e il companion lato browser per avviare la profilazione.
In seguito si è discusso su come individuare i punti critici dell&amp;rsquo;applicazione e le strategie per risolvere i problemi.
Ad esempio si è visto che un &lt;strong&gt;autoloader non correttamente ottimizzato&lt;/strong&gt; rallenta significamente l&amp;rsquo;applicazione (sia pensi alla generazione dell&amp;rsquo;autoload non ottimizzato di Composer).
Le attività di Input/Output superflue causano rallentamenti, esempi sono le scritture sui &lt;strong&gt;log troppo verbosi&lt;/strong&gt;.
È stato un workshop davvero completo facilmente comprensibile anche dai principianti della profilazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;symfony3&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;migrating-to-symfony-3-nicolas-grekas:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Migrating to Symfony 3 (Nicolas Grekas)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Questo workshop ha consentito di apprendere la &lt;strong&gt;roadmap a lungo termine del framework Symfony&lt;/strong&gt;.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;on the way to symfony 3 at &lt;a href=&#34;https://twitter.com/hashtag/phpsummer?src=hash&#34;&gt;#phpsummer&lt;/a&gt; with &lt;a href=&#34;https://twitter.com/nicolasgrekas&#34;&gt;@nicolasgrekas&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/vijn5ttzPG&#34;&gt;pic.twitter.com/vijn5ttzPG&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; dbu (@dbu) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/dbu/status/637233201635835904&#34;&gt;August 28, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
È stato annunciato che l&amp;rsquo;ultima versione LTS di Symfony 2 sarà &lt;strong&gt;la versione 2.8 completamente compatibile, quanto a funzionalità, con la versione 3.0&lt;/strong&gt;.
È interessante notare che non ci saranno cambiamenti stravolgenti per Symfony vesione 3.0: essa infatti rimuove soltanto le funzionalità deprecate nelle versioni precedenti.
Sono stati alresì spiegati i concetti di &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/git-flow-semantic-versioning/&#34;&gt;versionamento semantico&lt;/a&gt; adottati dal framework a partire dalla versione 2.3.
L&amp;rsquo;obiettivo della sessione pratica è stato migrare l&amp;rsquo;applicazione &lt;em&gt;Symfony Demo&lt;/em&gt; alla versione Symfony 3.
Sono state esaminate diverse strategie per rilevare le deprecation: debug toolbar, file di log, fallimenti di test.
È stato inoltre annunciato che sarà presto possibile &lt;strong&gt;definire un servizio come deprecato nel service container&lt;/strong&gt;.
Ciò consente all&amp;rsquo;utente di rilevare subito eventuali utilizzi non corretti già durante la compilazione del container.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;experts&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;meet-the-experts:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Meet the experts&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Diversi gruppi di persone si sono riunite per parlare di molteplici argomenti.
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; lang=&#34;en&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Ecommerce on Symfony roundtable at &lt;a href=&#34;https://twitter.com/PHPSummerCamp&#34;&gt;@PHPSummerCamp&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://t.co/RD8ueJX7Nj&#34;&gt;pic.twitter.com/RD8ueJX7Nj&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ivo Lukač (@ilukac) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ilukac/status/637288188231450625&#34;&gt;August 28, 2015&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
Ciascun gruppo comprendeva, tra gli altri partecipanti, un paio di persone esperte dell&amp;rsquo;argomento per moderare la discussione.
Io ho partecipato alla discussione di: &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Commercio_elettronico&#34;&gt;&lt;strong&gt;E-commerce&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; su Symfony (con particolare riguardo a &lt;a href=&#34;http://sylius.org/&#34;&gt;Sylius&lt;/a&gt;), &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Collaudo_del_software&#34;&gt;&lt;strong&gt;software testing&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Application_programming_interface&#34;&gt;API&lt;/a&gt; design&lt;/strong&gt;.
È stato interessante discutere su come progettare architetture orientate a microservizi cercando di definire API stabili e solide.
È emerso anche che le &lt;strong&gt;applicazioni monolitiche&lt;/strong&gt; evolvono, a lungo termine, verso &lt;strong&gt;design complessi&lt;/strong&gt; che hanno frequenti &lt;strong&gt;problemi di manutenibilità&lt;/strong&gt;.
A tal proposito si parlava di build CI lente, deploy lento e isolamento delle responsabilità alquanto complessa.
Un confronto tra esperti, il miglior modo per chiudere la giornata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;conclusione&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;conclusione:58029b8459d31227431cf79c0465e6bb&#34;&gt;Conclusione&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Il PhpSummerCamp è un evento particolare: presentazioni, discussioni, workshop e attività extra lo hanno reso interessante e divertente allo stesso tempo.
Tesi rafforzata dalla continua affluenza di sviluppatori che ogni anno non vogliono perdersi tale evento.
Il SummerCamp è il luogo ideale per chi vuole sentirsi parte delle comunità Php e EzPublish.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>