<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ita on Facile.it Engineering</title>
    <link>http://engineering.facile.it/ita/</link>
    <description>Recent content in Ita on Facile.it Engineering</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://engineering.facile.it/ita/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Disclaimer</title>
      <link>http://engineering.facile.it/ita/disclaimer/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/ita/disclaimer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Questo blog non rappresenta una testata giornalistica e viene aggiornato senza alcuna periodicità. Non può pertanto considerarsi un prodotto editoriale ai sensi della Legge n. 62 del 07/03/2001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facile.it S.p.A. non ha e non si assume alcuna responsabilità per l&amp;rsquo;attualità, la correttezza, la completezza o la qualità delle informazioni messe a disposizione, ivi compresi i contenuti dei siti collegati e/o citati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facile.it, inoltre, si riserva il diritto e la facoltà di rimuovere le informazioni proprie e/o fornite da terzi senza alcun preavviso.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Careers</title>
      <link>http://engineering.facile.it/ita/careers/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/ita/careers/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;web-developer&#34;&gt;Web Developer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Facile.it è in costante crescita e siamo sempre alla ricerca di programmatori da aggiungere al nostro team. Questa proposta è rivolta a sviluppatori PHP di grande esperienza, che credono nell’innovazione e sono sempre attenti alle nuove tecnologie e non vedono l’ora di metterle in pratica. Siamo un gruppo di lavoro dinamico, giovane e divertente. Siamo in totale 20 programmatori e gestiamo diversi progetti con vari stack tecnologici: Symfony2, Zend 2 e anche qualcosa fatto in casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le nostre applicazioni si basano sulla piattaforma LAMP. Per entrare nel nostro team devi quindi conoscere bene strumenti quali Linux, Apache, MySQL e PHP, oltre a rispondere “sì” a queste domande:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ti appassiona la programmazione a oggetti ed usi i principali Design Pattern?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scrivi codice pulito (Coding Standards) e sai gestire correttamente le dipendenze (Composer)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sei capace di gestire cospicui flussi di dati da webservice?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se parliamo di HTTP e REST sai a cosa alludiamo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ti senti a tuo agio nel progettare database MySQL che dovranno trattare milioni di record?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hai dimestichezza con almeno uno tra Backbone.js, Ember.js o AngularJs? (jQuery è d’obbligo!)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sei in grado di raccogliere specifiche, analizzarle e proporre soluzioni concrete?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Son da considerarsi titoli preferenziali:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conoscenza Framework PHP (Symfony2 o Zend Framework 2)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esperienza con test automatici (meglio ancora TDD)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conoscenza delle espressioni regolari&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Doti sistemistiche ambiente Linux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abitudine all&amp;rsquo;utilizzo di sistemi di versionamento del codice (noi usiamo GIT!)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jobs.facile.it/chi-cerchiamo/candidati.html&#34; target=&#34;\_blank&#34;&gt;Candidati »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;android-developer&#34;&gt;Android Developer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Facile.it è una web company con applicazioni sviluppate per Android e iOS usando tecnologie native.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cerchiamo un nuovo sviluppatore Android da inserire nel team di sviluppo mobile: la figura sarà coinvolta nell’analisi dei requisiti, nelle scelte tecnologiche e nella definizione delle strategie di sviluppo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il candidato ideale risponde sì alle seguenti domande:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sei appassionato di programmazione e ti piace migliorare e imparare sempre cose nuove?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hai un’ottima conoscenza del SDK, almeno dalla versione 5 di Android, con esperienza nella risoluzione di problemi di retrocompatibilità fino ad Android 4.1 (API level 16)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hai familiarità con i principali pattern di programmazione a oggetti e i principi del SOLID?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sai realizzare applicazioni client comunicanti con server tramite web service REST, con dati in formato JSON?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hai familitarità con RxJava e hai sentito parlare di Kotlin?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hai familiarità con Git?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;È un valore aggiunto se:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ti piace scrivere codice pulito, testabile e facile da mantenere.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Possiedi capacità di refactoring e sviluppo di test unitari.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hai esperienza nel processo di pubblicazione su Google Play Store.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Segui con interesse le novità nel mondo dello sviluppo per Android&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jobs.facile.it/chi-cerchiamo/candidati.html&#34; target=&#34;\_blank&#34;&gt;Candidati »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;cosa-offriamo-in-facile-it&#34;&gt;Cosa offriamo in Facile.it:&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Assunzione a tempo indeterminato con RAL in base alla tua esperienza + fondo salute integrativo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Possibilità di crescita economica in base alle nuove competenze acquisite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 venerdì al mese fuori ufficio dedicato alla condivisione ed allo studio col team&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biblioteca di libri di tecnologia con più di 100 titoli&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Budget annuale di 1.500€ per l’hardware e software di cui hai bisogno&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Partecipazione ad eventi di tecnologia a nostro carico (Pragma Conference, Droidcon, Codemotion, etc)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sala relax con sofà, ping-pong e calcetto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Convenzioni (bar, ristoranti, palestre and more!), Ticket Restaurant, caffè, acqua e frutta fresca ogni giorno&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fare il lavoro che ami in una realtà italiana di successo con un top team al tuo fianco&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chi siamo</title>
      <link>http://engineering.facile.it/ita/chi-siamo/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/ita/chi-siamo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This page is also available in &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/eng/who-we-are&#34;&gt;english&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facile.it ha un nutrito e appassionato gruppo di sviluppatori. I progetti del gruppo Facile.it si basano su PHP fin dal 2008, più il tempo passa più nuove tecnologie entrano a far parte del Know How aziendale.
Questo Blog permette ai nostri sviluppatori di condividere consigli ed esperienze dirette con le tecnologie che usano quotidianamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.facile.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Facile.it&lt;/a&gt; è il sito leader nella comparazione online, il gruppo comprende anche i domini &lt;a href=&#34;http://www.assicurazione.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Assicurazione.it&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.prestiti.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Prestiti.it&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.mutui.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mutui.it&lt;/a&gt;. Ogni mese aiuta oltre 1,5 milioni di italiani a tagliare le spese ricorrenti, grazie al rapido confronto delle &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/adsl/risultati.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;offerte ADSL&lt;/a&gt; o alla possibilità di risparmiare confrontando le offerte delle compagnie partner per le &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/assicurazioni-auto.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;assicurazioni auto&lt;/a&gt; e per la stipula di un’&lt;a href=&#34;http://www.facile.it/assicurazioni-moto.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;assicurazione moto&lt;/a&gt;.
Il comparatore ha conquistato la fiducia dei suoi utenti e ha potuto così aumentare costantemente le categorie di prodotti e servizi rendendo disponibile il &lt;a href=&#34;https://www.facile.it/mutui/risultati-acquisto.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;calcolo rata mutuo&lt;/a&gt; e il confronto di &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/prestiti-personali.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;prestiti personali&lt;/a&gt; oltre a quello delle offerte delle banche per &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/prestiti.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;prestiti online&lt;/a&gt;.
Facile.it consente di trovare online le migliori offerte per privati, aziende e liberi professionisti con partiva iva rendendo facile risparmiare sul costo di &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/energia-luce-gas.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;luce e gas&lt;/a&gt; e sulla bolletta telefonica grazie alle &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/adsl-internet-casa.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;offerte internet casa&lt;/a&gt;. Oltre a tutti i servizi precedentemente elencati gli utenti di Facile.it hanno la possibilità di aprire &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/conti-correnti.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;conti correnti&lt;/a&gt;, ottenere &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/carta-di-credito.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;carte di credito&lt;/a&gt;, reperire sconti e buoni sconto e confrontare le offerte per le gomme auto.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>