<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ita on Facile.it Engineering</title>
    <link>http://engineering.facile.it/ita/</link>
    <description>Recent content in Ita on Facile.it Engineering</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://engineering.facile.it/ita/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Careers</title>
      <link>http://engineering.facile.it/ita/careers/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/ita/careers/</guid>
      <description>

&lt;h3 id=&#34;web-developer:6035441c68e33538441e623a4322ab2f&#34;&gt;Web Developer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Facile.it è in costante crescita e siamo sempre alla ricerca di programmatori da aggiungere al nostro team. Questa proposta è rivolta a sviluppatori PHP di grande esperienza, che credono nell’innovazione e sono sempre attenti alle nuove tecnologie e non vedono l’ora di metterle in pratica. Siamo un gruppo di lavoro dinamico, giovane e divertente. Siamo in totale 20 programmatori e gestiamo diversi progetti con vari stack tecnologici: Symfony2, Zend 2 e anche qualcosa fatto in casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le nostre applicazioni si basano sulla piattaforma LAMP. Per entrare nel nostro team devi quindi conoscere bene strumenti quali Linux, Apache, MySQL e PHP, oltre a rispondere “sì” a queste domande:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ti appassiona la programmazione a oggetti ed usi i principali Design Pattern?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Scrivi codice pulito (Coding Standards) e sai gestire correttamente le dipendenze (Composer)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sei capace di gestire cospicui flussi di dati da webservice?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se parliamo di HTTP e REST sai a cosa alludiamo?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ti senti a tuo agio nel progettare database MySQL che dovranno trattare milioni di record?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hai dimestichezza con almeno uno tra Backbone.js, Ember.js o AngularJs? (jQuery è d’obbligo!)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sei in grado di raccogliere specifiche, analizzarle e proporre soluzioni concrete?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Son da considerarsi titoli preferenziali:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conoscenza Framework PHP (Symfony2 o Zend Framework 2)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Esperienza con test automatici (meglio ancora TDD)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conoscenza delle espressioni regolari&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Doti sistemistiche ambiente Linux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abitudine all&amp;rsquo;utilizzo di sistemi di versionamento del codice (noi usiamo GIT!)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jobs.facile.it/chi-cerchiamo/candidati.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Candidati »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chi siamo</title>
      <link>http://engineering.facile.it/ita/chi-siamo/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://engineering.facile.it/ita/chi-siamo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This page is also available in &lt;a href=&#34;http://engineering.facile.it/eng/who-we-are&#34;&gt;english&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facile.it ha un nutrito e appassionato gruppo di sviluppatori. I progetti del gruppo Facile.it si basano su PHP fin dal 2008, più il tempo passa più nuove tecnologie entrano a far parte del Know How aziendale.
Questo Blog permette ai nostri sviluppatori di condividere consigli ed esperienze dirette con le tecnologie che usano quotidianamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.facile.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Facile.it&lt;/a&gt; è il sito leader nella comparazione online, il gruppo comprende anche i domini &lt;a href=&#34;http://www.assicurazione.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Assicurazione.it&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.prestiti.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Prestiti.it&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://www.mutui.it/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Mutui.it&lt;/a&gt;. Ogni mese aiuta oltre 1,5 milioni di italiani a tagliare le spese ricorrenti, grazie al rapido confronto delle &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/adsl/risultati.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;offerte ADSL&lt;/a&gt; o alla possibilità di risparmiare confrontando le offerte delle compagnie partner per le &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/assicurazioni-auto.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;assicurazioni auto&lt;/a&gt; e per la stipula di un’&lt;a href=&#34;http://www.facile.it/assicurazioni-moto.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;assicurazione moto&lt;/a&gt;.
Il comparatore ha conquistato la fiducia dei suoi utenti e ha potuto così aumentare costantemente le categorie di prodotti e servizi rendendo disponibile il &lt;a href=&#34;https://www.facile.it/mutui/risultati-acquisto.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;calcolo rata mutuo&lt;/a&gt; e il confronto di &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/prestiti-personali.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;prestiti personali&lt;/a&gt; oltre a quello delle offerte delle banche per &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/prestiti.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;prestiti online&lt;/a&gt;.
Facile.it consente di trovare online le migliori offerte per privati, aziende e liberi professionisti con partiva iva rendendo facile risparmiare sul costo di &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/energia-luce-gas.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;luce e gas&lt;/a&gt; e sulla bolletta telefonica grazie alle &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/adsl-internet-casa.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;offerte internet casa&lt;/a&gt;. Oltre a tutti i servizi precedentemente elencati gli utenti di Facile.it hanno la possibilità di aprire &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/conti-correnti.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;conti correnti&lt;/a&gt;, ottenere &lt;a href=&#34;http://www.facile.it/carta-di-credito.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;carte di credito&lt;/a&gt;, reperire sconti e buoni sconto e confrontare le offerte per le gomme auto.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>